% \begin{document}
\chapter{Classificazione delle Rappresentazioni Irriducibili di $S_n$}
L'idea e' quella di usare polinomi simmetrici (modo vecchio) e \textit{tableau} (piu' moderno) per poter descrivere le rappresentazioni irriducibili di $ S_n $ (e quindi il loro carattere) $ \forall n \in \mathbb{N} $.

\section{Partizioni e Ordini}
\dfn{Partizione}{
  Diciamo che $ \lambda $ e' una \textit{partizione} di $ n \in \mathbb{N} $ e lo indichiamo con $ \lambda \vdash n $ se:
  \[
    \lambda = (\lambda_1, ..., \lambda_k)
  \]
  dove
  \[
  \lambda_1 \geq ... \geq \lambda_k \geq 0 \in \mathbb{N}\ \land\ \sum_{i = 1}^{k} \lambda_i = n
  \]

  Indichiamo con $ Par(n)=\{\lambda | \lambda \vdash n\} $ e con $ Par = \bigcup_{n \in \mathbb{N}} Par(n) $.\\

  Inoltre, $ |\lambda| = n $ e $ l(\lambda) = k $ e' la lunghezza della partizione.
}
L'ordinamento sui lambda nella descrizione della partizione serve a fare in modo che non vengano contate partizioni uguali ma scritte in modo diverso.
\ex{Partizione}{
  $(3,2,2) \vdash 7$
}

Indichiamo adesso tre relazioni d'ordine sulle partizioni:

\dfn{Partizione "sghemba"}{
  La relazione totale $ \mu \subseteq \lambda $ su $ Par $ e' definita come
  \[
  \forall i. \mu_i \leq \lambda_i
  \]
  Se $ l(\mu) \neq l(\lambda) $ basta estendere la partizione piu' corta con degli zeri.\\

  In questo caso, la \textit{partizione sghemba} (che non e' una vera partizione) e'
  \[
    \lambda/\mu \coloneq (\lambda_1-\mu_1, ..., \lambda_k - \mu_k)
  \]
}
\nt{
  Si puo' vedere $ \mu \subseteq \lambda $ come il fatto che il \textit{diagramma di Ferrer} di $ \mu $ e' contenuto dentro a quello di $ \lambda $. La partizione sghemba e' quindi la differenza dei due diagrammi.
}

\ex{Partizione sghemba}{
  $ \lambda = (3,2,2), \mu = (2) $, quindi abbiamo che $ \mu \subseteq \lambda $. I due diagrammi di Ferrer sono:
  \begin{center} 
    \ydiagram{2,2,3}
    \ydiagram{2}
  \end{center}
  Possiamo quindi calcolare $ \lambda / \mu $:
  \begin{center}
    \ydiagram{2,2,2+1}
  \end{center}
}

\dfn{Ordine dominante}{
  Relazione d'ordine su $ Par(n) $ indicata con $ \mu \leq \lambda $ ed e' definita come
  \[
  \forall i.\ \mu_1 + ... + \mu_i \leq \lambda_1 + ... + \lambda_i
  \]
  E' una relazione parziale in quanto se $ l(\lambda) \neq l(\mu) $ allora le due partizioni di $ n $ sono incompatibili.
}
\ex{Ordine dominante}{
  $(2,2) <= (3,1)$
}

\dfn{RLO}{
  Il Reverse Lexicografic Order e' un ordine totale su $ Par(n) $ indicato con $ \mu \leq^R \lambda $ se:
  \begin{itemize}
  \item $ \mu = \lambda $, oppure
  \item $ \exists i.\ \mu_1 = \lambda_1,...,\mu_i = \lambda_i $ ma $ \mu_{i+1} < \lambda_{i+1} $
  \end{itemize}
}
\ex{RLO su $ Par(5) $}{
  $ (5) >^R (4,1) >^R (3,2) >^R (3,1,1) >^R (2,2,1) >^R (2,1^3) >^R (1^5) $
}

\mprop{}{
  Se $ \lambda \leq \mu $, allora $ \lambda \leq^R \mu $.
}

\section{Tableau di Young}

\dfn{Semi-Standard Young Tableau}{
  Riempimento di un diagramma di Ferrer con numeri $ \{1,...,n\} $ strettamente ascendenti sulle colonne e debolmente ascendenti sulle righe.
}

\dfn{Tableau iniettivo}{
Data una partizione $\lambda \vdash n$ con diagramma di Ferrers associato, un \textbf{tableau iniettivo} $T$ di forma $\lambda$ è un riempimento delle celle del diagramma con gli interi $1, \dots, n$, ciascuno usato esattamente una volta.
}

\ex{Tableau Iniettivo}{
  $ \lambda = (3,2) \vdash 5 $
  \begin{center}
  \begin{ytableau}
    2 & 3\\
    5 & 1 & 4
  \end{ytableau}
  \end{center}
}

\dfn{Tableau di Young Standard (SYT)}{
Un \textbf{Tableau di Young Standard} è un tableau iniettivo in cui le entrate sono strettamente crescenti lungo ogni riga (da sinistra a destra) e lungo ogni colonna (dal basso verso l'alto).
}

\ex{Tableaux}{
  Prendiamo $ \lambda = (3,2,1) $ e $ \mu = (1) $ partizioni. Consideriamo il diagramma di Ferrer della loro partizione sghemba $ \lambda/\mu $:
  \begin{center}
    \ydiagram{1,2,1+2}
  \end{center}
  Vediamo ora come possiamo riempirlo:
  \begin{center}
  \begin{ytableau}
    1\\
    1 & 2\\
    \none & 3 & 4
  \end{ytableau}\quad\quad
  \begin{ytableau}
    4\\
    1 & 2\\
    \none & 1 & 1
  \end{ytableau}\quad\quad
  \begin{ytableau}
    2\\
    1 & 4\\
    \none & 3 & 5
  \end{ytableau}\quad\quad
  \end{center}
  Il primo non e' neanche un SSYT, il secondo lo e' ma non un SYT, il terzo invece e' proprio un SYT.\\

  Possiamo associare al secondo tableau il seguente monomio:
  \[
  X_1^3X_2^2X_3^0X_4^1X_5^0
  \]
}

L'azione naturale di $S_n$ sui tableau iniettivi di forma $\lambda$ è data da: per ogni $\sigma \in S_n$, il tableau $\sigma \cdot T$ si ottiene sostituendo ogni entrata $i$ di $T$ con $\sigma(i)$.

\ex{Azione naturale di $ S_n $ sui tableau}{
  \begin{center}
    $ (1,3) $
    \begin{ytableau}
    1 \\
    2 & 3
    \end{ytableau} = 
    \begin{ytableau}
    3\\
    2 & 1
    \end{ytableau}
  \end{center}
}

\dfn{Gruppo di riga e gruppo di colonna}{
Sia $T$ un tableau iniettivo di forma $\lambda = (\lambda_1, \dots, \lambda_k) \vdash n$.
\begin{itemize}
\item Il \textbf{gruppo di riga} $R(T) \leq S_n$ è il sottogruppo delle permutazioni che spostano le entrate di $T$ solo all'interno delle rispettive righe. Si ha $R(T) \cong S_{\lambda} := S_{\lambda_1} \times \cdots \times S_{\lambda_k}$.
\item Il \textbf{gruppo di colonna} $C(T) \leq S_n$ è il sottogruppo delle permutazioni che spostano le entrate di $T$ solo all'interno delle rispettive colonne. Si ha $C(T) \cong S_{\lambda'}$, dove $\lambda'$ è la partizione coniugata.
\end{itemize}
}

\ex{Gruppi di riga e colonna}{
  Dato $ T = $
  \begin{ytableau}
    4 & 5\\
    1&2&3
  \end{ytableau}, abbiamo che:
  \[
    R(T) = \{g \in S_5 | g: \{123\} \to \{123\} \lor \{45\} \to \{45\}\} \cong S_3 \times S_2  
  \]
  e 
  \[
    C(T) = \{g \in S_n | g: \{41\} \to \{41\} \lor \{52\} \to \{52\}\} \cong S_2 \times S_2
  \]
}

\subsection{Proprietà di coniugio}

\mprop{Coniugio dei gruppi di riga e colonna}{
Per ogni $\sigma \in S_n$ e ogni tableau iniettivo $T$:
\[
R(\sigma \cdot T) = \sigma\, R(T)\, \sigma\inv, \qquad C(\sigma \cdot T) = \sigma\, C(T)\, \sigma\inv.
\]
}

\pf{Dimostrazione}{
Dimostriamo $R(\sigma \cdot T) = \sigma R(T) \sigma\inv$; il caso $C(T)$ è identico, sostituendo ``riga'' con ``colonna''.

\begin{enumerate}
\item ($\supseteq$) Sia $p \in R(T)$. Dato $x = \sigma(y)$ nella riga di $\sigma \cdot T$, si ha
\[
(\sigma p \sigma\inv)(x) = \sigma(p(y)).
\]
Poiché $p(y)$ sta nella stessa riga di $y$ in $T$, la sua immagine $\sigma(p(y))$ sta nella stessa riga di $x$ in $\sigma \cdot T$. Dunque $\sigma p \sigma\inv \in R(\sigma \cdot T)$.

\item ($\subseteq$) Sia $q \in R(\sigma \cdot T)$. Poniamo $p := \sigma\inv q \sigma$. Per ogni $y$ in una riga di $T$, l'elemento $\sigma(y)$ sta nella riga corrispondente di $\sigma \cdot T$, quindi $q(\sigma(y))$ vi rimane, e $\sigma\inv(q(\sigma(y))) = p(y)$ torna nella riga di $y$ in $T$. Dunque $p \in R(T)$ e $q = \sigma p \sigma\inv$.
\end{enumerate}
}

\section{Lemma di partizione dei tableau}

\mlenma{Partizione dei tableau}{
Siano $T, \wt{T}$ tableau iniettivi di forma $\lambda, \wt{\lambda} \vdash n$, con $\lambda \not>^R \wt{\lambda}$. Allora si verifica esattamente una delle seguenti:
\begin{enumerate}
\item Esistono $i \neq j$ nella stessa colonna di $T$ e nella stessa riga di $\wt{T}$.
\item $\lambda = \wt{\lambda}$ e esistono $\wt{p} \in R(\wt{T})$, $q \in C(T)$ tali che $\wt{p}\wt{T} = qT$.
\end{enumerate}
}

\ex{Partizione tableau caso 1}{
  Prendiamo $ \lambda = \wt{\lambda} = (2,1) \vdash 3 $ e 
  \begin{center}
    $ T = $
  \begin{ytableau}
    2\\
    1&3
  \end{ytableau}, $ \wt{T} =  $
    \begin{ytableau}
      3\\
      1&2
    \end{ytableau}
  \end{center}

  In questo caso abbiamo che 1 e 2 sono nella stessa colonna in $ T $ e nella stessa riga in $ \wt{T} $, quindi siamo nel primo caso. Ma sappiamo anche che $ \lambda = \wt{\lambda} $ quindi non possono esistere permutazioni $ \wt{p}, q $ tali che:
  \[
    \wt{p}\wt{T} = qT
  \]
  altrimenti varrebbe anche il secondo.
}

\ex{Partizioni tableau caso 2}{
  Prendiamo $ \lambda = \wt{\lambda} = (3,2,1) \vdash 6 $ e 
  \begin{center}
    $ T = $
  \begin{ytableau}
    3\\
    1&4\\
    2&6&5
  \end{ytableau}, $ \wt{T} =  $
    \begin{ytableau}
      2\\
      6&3\\
      4&5&1
    \end{ytableau}
  \end{center}
  Siamo nel secondo caso, quindi sappiamo che $ \exists \wt{p} \in R(\wt{T}), q \in C(T) $ tali che $ \wt{p}\wt{T} = qT $, che possiamo trovare seguendo un semplice algoritmo:

  \begin{enumerate}
    \item Trovo le permutazioni di colonna per avere gli stessi numeri di $ \wt{T} $ sulla prima riga. Scelgo $ q_1 = (12)(46) $:
     \begin{center}
$ q_1T = $
  \begin{ytableau}
    3\\
    2&6\\
    1&4&5
  \end{ytableau} 
      \end{center}
    \item Ripeto per tutte le righe sopra (tranne l'ultima che sara' automatica). Basta scegliere $ q_2 = (23) $:
     \begin{center}
$ q_2q_1T = $
  \begin{ytableau}
    2\\
    3&6\\
    1&4&5
  \end{ytableau} 
      \end{center}
      Quindi $ q = q_2q_1 = (123)(46) $
    \item Per ogni riga di $ \wt{T} $ trovo le permutazioni di riga per mettere i numeri nello stesso ordine di $ qT $. Scelgo $ \wt{p} = (36)(154) $:
      \begin{center}
        $ \wt{p}\wt{T} = $
    \begin{ytableau}
      2\\
      3&6\\
      1&4&5
    \end{ytableau} $ = qT $
      \end{center}
  \end{enumerate}
}

\pf{Dimostrazione}{
Assumiamo che (1) sia falsa e mostriamo (2).

Se nessuna coppia di interi nella stessa riga di $\wt{T}$ condivide la medesima colonna di $T$, allora gli elementi della prima riga di $\wt{T}$ occupano colonne distinte di $T$. Esiste quindi $q_1 \in C(T)$ che li sposta tutti nella prima riga di $q_1 T$.

Iterando: per ogni $k$, si trovano $q_1, \dots, q_k \in C(T)$ tali che le entrate delle prime $k$ righe di $\wt{T}$ cadono nelle prime $k$ righe di $q_k \cdots q_1 T$. Ne segue
\[
\wt{\lambda}_1 + \cdots + \wt{\lambda}_k \leq \lambda_1 + \cdots + \lambda_k \quad \forall\, k,
\]
cioè $\lambda \geq \wt{\lambda}$ nell'ordine di dominanza. Poiché l'ordine lessicografico inverso estende quello di dominanza, $\lambda \geq^R \wt{\lambda}$. Ma per ipotesi $\lambda \not>^R \wt{\lambda}$, dunque $\lambda = \wt{\lambda}$.

Ponendo $q = q_k \cdots q_1 \in C(T)$, i tableau $qT$ e $\wt{T}$ hanno le stesse entrate in ogni riga. Esiste allora $\wt{p} \in R(\wt{T})$ con $\wt{p}\wt{T} = qT$.
}

\section{Ordine sui tableau}

\dfn{Parola di colonna}{
La \textbf{parola di colonna} $w_{\mathrm{col}}(T)$ di un tableau $T$ è la sequenza ottenuta leggendo le entrate colonna per colonna, da sinistra a destra, dall'alto verso il basso in ciascuna colonna.
}

\ex{Parola di colonna}{
  $ W_{\text{col}}(T) = 312465 $ e $ W_{\text{col}}(\wt{T}) = 264351 $
}

\dfn{Ordine sui tableau}{
Dati due tableau iniettivi $T, \wt{T}$ della stessa dimensione, si dice $\wt{T} > T$ se:
\begin{enumerate}
\item la forma di $\wt{T}$ è strettamente maggiore di quella di $T$ nell'ordine lessicografico inverso, oppure
\item le forme coincidono e il più grande intero che occupa celle diverse nei due tableau compare prima in $w_{\mathrm{col}}(\wt{T})$ che in $w_{\mathrm{col}}(T)$.
\end{enumerate}
}

\ex{Ordine su tableau}{
  Abbiamo che $ \wt{T} > T $, dato che hanno la stessa forma e il 6 compare prima in $\wt{T}$ che in $ T $.
}

\nt{
Se $T$ è un SYT, per ogni $p \in R(T)$ e $q \in C(T)$ vale $p \cdot T \geq T$ e $q \cdot T \leq T$. L'intero più grande spostato da $p$ si muove a sinistra (prima nella parola di colonna); quello spostato da $q$ scende nella colonna (dopo nella parola di colonna).
}

\cor{Ordine e intersezione righe-colonne}{
Siano $T, \wt{T}$ due SYT con $\wt{T} > T$. Allora esistono $i \neq j$ nella stessa colonna di $T$ e nella stessa riga di $\wt{T}$.
}

\pf{Dimostrazione}{
Per assurdo: se tali interi non esistono, per il Lemma di partizione esistono $\wt{p} \in R(\wt{T})$, $q \in C(T)$ con $\wt{p}\wt{T} = qT$. Poiché $T, \wt{T}$ sono SYT:
\[
T \geq q \cdot T = \wt{p} \cdot \wt{T} \geq \wt{T}
\]
cioè $T \geq \wt{T}$, in contraddizione con $\wt{T} > T$.
}

\section{Tabloidi e la rappresentazione $M^\lambda$}

\dfn{Tabloide}{
Il \textbf{tabloide} $\{T\}$ associato a un tableau iniettivo $T$ è l'orbita di $T$ sotto l'azione di $R(T)$. L'ordine degli elementi all'interno di ciascuna riga non ha importanza. L'azione di $S_n$ sui tabloidi è $\sigma \cdot \{T\} := \{\sigma \cdot T\}$.
}

\ex{Tabloide}{
  Sia $ T =  $ \begin{ytableau}
    2&4\\
    1&3&5
  \end{ytableau}, abbiamo che
  \begin{center}
  $ \{T\} =  $ \ytableausetup
{boxsize=normal,tabloids}
\ytableaushort{
24, 135
}
  \end{center}

  Inoltre, sia $ \sigma = (14) $, la sua azione naturale su $ \{T\} $ e'
  \begin{center}
    $ (14)\{T\} =  $ 
\ytableaushort{
12, 345
}
  \end{center}\ytableausetup
{boxsize=normal, notabloids}
}

\dfn{Rappresentazione $M^\lambda$}{
Lo spazio vettoriale complesso $M^\lambda$ ha come base formale l'insieme di tutti i tabloidi di forma $\lambda \vdash n$, con l'azione di $S_n$ data da permutazione dei tabloidi. Si ha l'isomorfismo
\[
M^\lambda \cong \mathrm{Ind}_{S_\lambda}^{S_n} \mathbf{1}.
\]
}

\ex{Esempi di $M^\lambda$}{
\begin{itemize}
\item $\lambda = (2,1)$, $n = 3$: i tabloidi sono $\{1,2\mid 3\}$, $\{1,3\mid 2\}$, $\{2,3\mid 1\}$, dunque $\dim M^{(2,1)} = 3$.
\item $\lambda = (n)$: un unico tabloide, $M^{(n)} \cong \mathbf{1}$ (rappresentazione banale).
\item $\lambda = (1^n)$: $n!$ tabloidi, $M^{(1^n)}$ è la rappresentazione regolare.
\end{itemize}
}

\section{Simmetrizzatori di Young}

\dfn{Simmetrizzatori}{
Sia $T$ un tableau iniettivo di dimensione $n$. Si definiscono in $\mathbb{C}[S_n]$:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Simmetrizzatore delle righe:} $\displaystyle a_T := \sum_{p \in R(T)} p$.
\item \textbf{Simmetrizzatore delle colonne:} $\displaystyle b_T := \sum_{q \in C(T)} \mathrm{sgn}(q)\, q$.
\item \textbf{Simmetrizzatore di Young:} $c_T := b_T\, a_T$.
\end{enumerate}
}

\mprop{Proprietà algebriche dei simmetrizzatori}{
Per ogni $p \in R(T)$, $q \in C(T)$ e $\sigma \in S_n$:
\begin{enumerate}
\item $p\, a_T = a_T\, p = a_T$, \quad $a_T^2 = |R(T)|\, a_T$.
\item $q\, b_T = b_T\, q = \mathrm{sgn}(q)\, b_T$, \quad $b_T^2 = |C(T)|\, b_T$.
\item $\sigma\, a_T\, \sigma\inv = a_{\sigma \cdot T}$, \quad $\sigma\, b_T\, \sigma\inv = b_{\sigma \cdot T}$.
\end{enumerate}
}

\section{Vettore di Specht e modulo di Specht}

\dfn{Vettore di Specht}{
Il \textbf{vettore di Specht} associato a un tableau iniettivo $T$ di forma $\lambda$ è
\[
v_T := b_T \cdot \{T\} = \sum_{q \in C(T)} \mathrm{sgn}(q)\, \{q \cdot T\} \;\in M^\lambda.
\]
}

\mprop{Proprietà del vettore di Specht}{
\begin{enumerate}
\item $v_T \neq 0$ per ogni tableau iniettivo $T$.
\item Per ogni $\sigma \in S_n$: $\sigma \cdot v_T = v_{\sigma \cdot T}$.
\end{enumerate}
}

\ex{}{
  $ \lambda = (2,1) \vdash 3 $, prendiamo
  \begin{center}
    T = 
  \begin{ytableau}
  2\\
    1&3
  \end{ytableau}   
    $\wt{T} = $
  \begin{ytableau}
  3\\
    1&2
  \end{ytableau}
  \end{center}

  Calcoliamo
  \[
    a_T = id + (13)\quad b_T = -(12) + id
  \]
  \[
  a_{\wt{T}} = id + (12)\quad b_{\wt{T}} = -(13) + id
  \]
  Possiamo ora calcolare i due vettori di Specht
  \ytableausetup{boxsize=normal,tabloids}
  \begin{center}
    $ v_T = - $\ytableaushort{1,23}$ + $\ytableaushort{2,13}\\
    $ v_{\wt{T}} = - $\ytableaushort{1,23}$ + $\ytableaushort{3,12}
  \end{center}

  Che appartengono a $ M^{\lambda} $. 

}

\dfn{Modulo di Specht}{
Il \textbf{modulo di Specht} è il sottomodulo
\[
S^\lambda := \mathbb{C}[S_n] \cdot v_T \subseteq M^\lambda,
\]
generato ciclicamente da un qualsiasi vettore di Specht $v_T$ di forma $\lambda$.
}

\thm{Base standard dei moduli di Specht}{
L'insieme $\{v_T \mid T \text{ è un SYT di forma } \lambda\}$ è una base di $S^\lambda$. In particolare
\[
\dim S^\lambda = f^\lambda := \#\{\text{SYT di forma } \lambda\}.
\]
}

\ex{Modulo di Specht $S^{(2,1)}$ per $S_3$}{
Sia $T$ l'SYT $\begin{smallmatrix} 3\\ 1 & 2 \end{smallmatrix}$. Le colonne sono $\{1,3\}$ e $\{2\}$, quindi $C(T) = \{\id, (13)\}$.
\[
v_T = \{T\} - \{(13) \cdot T\} = \{1,2 \mid 3\} - \{2,3 \mid 1\}.
\]
L'altro SYT è $T' = \begin{smallmatrix} 2\\ 1 & 3 \end{smallmatrix}$ con $C(T') = \{\id, (12)\}$:
\[
v_{T'} = \{1,3 \mid 2\} - \{2,3 \mid 1\}.
\]
I vettori $v_T, v_{T'}$ sono linearmente indipendenti e formano la base standard di $S^{(2,1)}$, che è la rappresentazione standard irriducibile di $S_3$ ($\dim S^{(2,1)} = 2$), mentre $ S^{(3)} $ e' la standard e $ S^{1^3} $ e' la segno.
}

\ex{}{
  Determinare $ S^{\lambda} $, dove $ \lambda \vdash 4 $.
}

\section{Il Lemma Tecnico}

\mlenma{Il Lemma Tecnico}{
Siano $T, \wt{T}$ tableau iniettivi di forma $\lambda, \wt{\lambda} \vdash n$, con $\lambda \not>^R \wt{\lambda}$. Allora:
\[
b_T\{\wt{T}\} = \begin{cases} 0 & \text{se } \exists\, i \neq j \text{ nella stessa colonna di } T \text{ e nella stessa riga di } \wt{T}, \\ \pm\, v_T & \text{altrimenti.} \end{cases}
\]
}

\nt{
  Quindi $ b_T.M^{\lambda} = \mathbb{C} v_T $. TODO: che cosa significa $ \mathbb{C} v_T $? Diomadonna
}

\ex{}{
  $ T < \wt{T} $ e i numeri 1 e 2 sono presenti sulla stessa colonna di $ T $ e sulla stessa riga di $ \wt{T} $, allora
  \[
    b_T \{\wt{T}\} = \{3 | 12\} - \{3 | 12\} = 0
  \]
}

\pf{Dimostrazione}{
\begin{enumerate}
\item Siano $i \neq j$ nella stessa colonna di $T$ e nella stessa riga di $\wt{T}$. Sia $t = (ij)$.
\begin{itemize}
\item $t \in C(T)$, dunque $b_T t = -b_T$.
\item $t\{\wt{T}\} = \{\wt{T}\}$, perché $i,j$ stanno nella stessa riga di $\wt{T}$.
\end{itemize}
Allora:
\[
b_T\{\wt{T}\} = b_T\bigl(t\{\wt{T}\}\bigr) = (b_T t)\{\wt{T}\} = -b_T\{\wt{T}\} \implies b_T\{\wt{T}\} = 0.
\]

\item Non esistono tali interi. Per il Lemma di partizione esistono $\wt{p} \in R(\wt{T})$, $q \in C(T)$ con $\wt{p}\wt{T} = qT$. Allora:
\[
b_T\{\wt{T}\} \stackrel{\text{(i)}}{=} b_T\{\wt{p}\wt{T}\} \stackrel{\text{(ii)}}{=} b_T\{qT\} \stackrel{\text{(iii)}}{=} b_T q\{T\} \stackrel{\text{(iv)}}{=} \mathrm{sgn}(q)\,b_T\{T\} \stackrel{\text{(v)}}{=} \mathrm{sgn}(q)\,v_T = \pm v_T
\]
dove: (i) $\wt{p} \in R(\wt{T})$ non altera il tabloide; (ii) si usa $\wt{p}\wt{T} = qT$; (iii) $q$ agisce sul tableau dentro il tabloide; (iv) $q \in C(T) \implies b_T q = \mathrm{sgn}(q)\,b_T$; (v) $v_T = b_T\{T\}$ per definizione.
\end{enumerate}
}

\cor{Annullamento per tableau standard}{
Se $T, \wt{T}$ sono SYT con $\wt{T} > T$, allora $b_T\{\wt{T}\} = 0$.
}

\pf{Dimostrazione}{
Per il Corollario precedente, l'ipotesi $\wt{T} > T$ garantisce l'esistenza di $i \neq j$ nella stessa colonna di $T$ e nella stessa riga di $\wt{T}$. Si applica il Caso 1 del Lemma 4.1.
}

\section{Classificazione delle rappresentazioni irriducibili di $S_n$}

\thm{Classificazione delle rappresentazioni irriducibili di $S_n$}{
I moduli di Specht $\{S^\lambda \mid \lambda \in \mathrm{Par}(n)\}$ costituiscono un sistema completo di rappresentazioni irriducibili di $S_n$, a due a due non isomorfe.
}

\pf{Dimostrazione}{
\begin{enumerate}
\item \textbf{Non banalità.} Il vettore $v_T \neq 0$: nell'espansione $v_T = \sum_{q \in C(T)} \mathrm{sgn}(q)\{qT\}$, il termine $q = \id$ produce $\{T\}$ con coefficiente $+1$, e nessun altro termine lo cancella. Dunque $S^\lambda \neq 0$.

\item \textbf{Non isomorfismo.} Sia $T$ un tableau di forma $\lambda$. L'azione di $b_T$ su $S^\lambda$ soddisfa
\[
b_T \cdot S^\lambda = \mathbb{C}\, v_T \neq 0.
\]
Se $\wt{\lambda} >_{\mathrm{lex}} \lambda$, il Lemma Tecnico (Caso 1) implica $b_T \cdot S^{\wt{\lambda}} = 0$. Questa differenza nell'azione algebrica esclude ogni isomorfismo tra $S^\lambda$ e $S^{\wt{\lambda}}$.

\item \textbf{Irriducibilità.} Per assurdo, sia $S^\lambda = V \oplus W$. Applicando $b_T$:
\[
\mathbb{C}\, v_T = b_T V \oplus b_T W.
\]
Essendo $\mathbb{C}\, v_T$ unidimensionale, uno dei due sommandi è nullo; supponiamo $b_T W = 0$. Allora $v_T \in b_T V$, ma $v_T$ genera ciclicamente $S^\lambda$, dunque $V = S^\lambda$.

\item \textbf{Completezza.} La famiglia $\{S^\lambda\}_{\lambda \vdash n}$ è indicizzata dalle partizioni di $n$, che sono in biiezione con le classi di coniugio di $S_n$. Poiché il numero di rappresentazioni irriducibili di un gruppo finito coincide con il numero delle sue classi di coniugio, la famiglia è completa.
\end{enumerate}
}

\subsection{Ruolo nella teoria}

La formula-chiave che governa l'intera classificazione è l'asimmetria dell'azione di $b_T$:
\[
b_T \cdot S^\lambda = \mathbb{C}\, v_T \neq 0, \qquad b_T \cdot S^{\wt{\lambda}} = 0 \;\;\text{se } \wt{\lambda} >^R \lambda.
\]
Questa proprietà garantisce simultaneamente la non isomorfismo tra moduli associati a partizioni diverse e l'impossibilità di scomporre ciascun modulo in sottomoduli propri.
