% \begin{document}
\chapter{Teoria dei Caratteri}
\section{Caratteri}
Abbiamo ora uno strumento potentissimo per \textbf{classificare} le rappresentazioni senza lavorare esplicitamente con le matrici: i \textbf{caratteri}.

\dfn{Traccia}{
Sia $V$ uno spazio vettoriale di dimensione finita e $f: V \to V$ un'applicazione lineare. In qualunque base di $V$, la matrice di $f$ è $A = (a_{ij})$. La traccia di $f$ è:

$$\mathrm{tr}(f) := \sum_i a_{ii}$$

cioè la somma degli elementi diagonali.
}

Le \textbf{proprieta' fondamentali} della traccia sono:
\begin{enumerate}
\item $\mathrm{tr}(\mathrm{Id}_V) = \dim V$ — è uno dei coefficienti del polinomio caratteristico.
\item \textbf{Non dipende dalla base}: se $A$ e $B = P^{-1}AP$ sono la stessa mappa in basi diverse, allora $\mathrm{tr}(B) = \mathrm{tr}(P^{-1}AP) = \mathrm{tr}(A)$ (per ogni $A$ invertibile, $\mathrm{tr}(PQ) = \mathrm{tr}(QP)$).
\item $\mathrm{tr}(f) = \sum_i \lambda_i$ dove $\lambda_i$ sono gli autovalori di $f$ contati con molteplicità (radici del polinomio caratteristico).
\end{enumerate}
La proprietà 2 è cruciale: la traccia è un \textbf{invariante} dell'operatore, indipendente dalla scelta della base.

\dfn{Carattere}{
  Sia $(V, \rho)$ una rappresentazione di $G$ su $\mathbb{C}$. Il carattere di $\rho$ è la funzione:

$$\chi_\rho : G \longrightarrow \mathbb{C}, \qquad g \longmapsto \mathrm{tr}(\rho(g))$$
}
\subsection{Proprieta' dei Caratteri}
Le proprieta' piu' interessanti dei caratteri sono:
\begin{enumerate}
\item $\chi_\rho(e) = \dim V$.
\item $\chi_\rho$ è costante sulle classi di coniugio di $G$:
  $$g' = hgh^{-1} \implies \chi_\rho(g') = \chi_\rho(g).$$
    Una funzione costante sulle classi di coniugio si chiama funzione di classe. I caratteri sono dunque funzioni di classe — questo è fondamentale: non dobbiamo calcolare $\chi$ su tutti gli elementi del gruppo, basta una volta per ogni classe di coniugio.
\item $\chi_\rho(g^{-1}) = \overline{\chi_\rho(g)}$ (il complesso coniugato), per $G$ finito.
\end{enumerate}

\nt{
  Gli autovalori di $\rho(g)$ sono radici dell'unità (perché $g^n = e$ per qualche $n$, quindi $\rho(g)^n = I$), quindi hanno modulo 1, e gli autovalori di $\rho(g^{-1}) = \rho(g)^{-1}$ sono i loro inversi, che coincidono con i coniugati.
}

\pf{Dimostrazione delle proprieta'}{
  Dimostriamo in ordine:
  \begin{enumerate}
  \item $\rho(e) = \mathrm{Id}_V$, e $\mathrm{tr}(\mathrm{Id}_V) = \dim V$.
    \item $\chi_\rho(hgh^{-1}) = \mathrm{tr}(\rho(h)\rho(g)\rho(h)^{-1}) = \mathrm{tr}(\rho(g)) = \chi_\rho(g)$, usando ciclicità della traccia.
  \end{enumerate}
}

\ex{Azione naturale di $ S_3 $ su $ \mathbb{C}^3 $}{
  Sia $G = S_3$ con la rappresentazione naturale su $V = \mathbb{C}^3$ con base ${e_1, e_2, e_3}$:

$$g \cdot (x_1, x_2, x_3) = (x_{g(1)}, x_{g(2)}, x_{g(3)})$$

Le classi di coniugio di $S_3$ sono tre: ${e}$, le trasposizioni ${(12),(13),(23)}$, i 3-cicli ${(123),(132)}$.\\

Calcolo di $\chi$ per ciascuna classe:
\begin{itemize}
\item $g = \mathrm{id}$: $\rho(e) = I_3$, quindi: $$\chi(e) = \mathrm{tr}(I_3) = 3$$
  \item $g = (12)$: la matrice permuta le prime due coordinate, fissa la terza: $$\rho((12)) = \begin{pmatrix}0&1&0\\1&0&0\\0&0&1\end{pmatrix}, \qquad \chi((12)) = 0+0+1 = 1$$

Lo stesso vale per tutte le trasposizioni: ciascuna fissa esattamente un indice, quindi la traccia è sempre 1.
\item $g = (123)$: la ciclica $1\mapsto 2\mapsto 3\mapsto 1$, nessun punto fisso: $$\rho((123)) = \begin{pmatrix}0&0&1\\1&0&0\\0&1&0\end{pmatrix}, \qquad \chi((123)) = 0+0+0 = 0$$

Lo stesso per $(132)$: nessun punto fisso, traccia 0.
\end{itemize}
\textbf{Regola generale}: per la rappresentazione di permutazione, $\chi(g) = $ numero di punti fissi di $g$.

TODO: fai tavola

I valori sono interi — non è un caso: vedremo che i caratteri di gruppi simmetrici sono sempre interi. I valori $3, 1, 0$ codificano interamente la struttura della rappresentazione. Nella prossima lezione vedremo come usarli per decomporre $V$ in irriducibili tramite le relazioni di ortogonalità tra caratteri.
}
\section{Richiami di algebra lineare}

Dati due spazi vettoriali $V$ e $U$ su $K$, conosciamo già come costruire la somma diretta $V \oplus U$. Vogliamo ora costruire un altro oggetto fondamentale: il prodotto tensoriale $V \otimes U$.

Ripassino per informatici di somma diretta:
\dfn{Somma diretta}{
  Dati due spazi vettoriali $V$ e $U$ su $K$, la somma diretta $V \oplus U$ tale spazio vettoriale:
  \[
  V \oplus U := V \times U \text{ con operazioni per coordinate}
  \]
  Sia ${v_i}_{i\in I}$ e ${u_j}_{j\in J}$ due base di $V$ e $U$ rispettivamente, allora
  \[
  \{(v_i,0)\}_{i\in I}\cup\{(0,u_j)\}_{j\in J} \text{ è una base di } V \oplus U.
  \]
}

\cor{}{
  $V \oplus U$ ha dimensione $\dim V + \dim U$.
}

\subsection{Prodotto tensoriale}
Nella somma diretta le due componenti "vivono separatamente". Il prodotto tensoriale serve invece a modellare le applicazioni bilineari: oggetti che dipendono linearmente da ciascuno dei due argomenti separatamente, ma non sono lineari nella coppia

Si vuole infatti definire uno spazio $V \otimes U$ tale che dare un'applicazione lineare $V \otimes U \to W$ è equivalente a dare un'applicazione bilineare $V \times U \to W$

\subsubsection{Costruzione}

TODO: non penso sia giusta questa definizione. Gem sembra confondersi perche' preferisce usare $ F(V \otimes U) $ per indicare lo SV libero, mentre usa $ \mathcal{L}(V,U) $ per indicare gli omomorfismi fra $ V $ e $ U $, ma non e' questo che vogliamo. Comunque lo tengo perche' forse non ho capito io. 

Va bene buon Basta, cambio la definzione, specificatamente per $U\times V$ (ti amo)

Qui definisco ciò, ma è sonnet la fonte sta volta, se tu hai fonte diversa dimmi pure:

\dfn{Spazio vettoriale libero}{
  Sia $S$ un insieme qualsiasi e $K$ un campo. Lo spazio vettoriale libero su $S$ su $K$ è:

  \[
    L(S):=\left\{f:S\to K\;\middle|\;f(s)=0\text{ per quasi ogni } s\in S\right\}
  \]
  dove "quasi ogni" significa "per tutti tranne un numero finito".
}

\dfn{Impulso di Dirac}{
  Per ogni $s \in S$ \textit{Impulso di Dirac} la seguente funzione:
  \[
    \delta_s : S \to \mathbb{N}, \qquad \delta_s(t) = \begin{cases} 1 & \text{se } t = s \\ 0 & \text{se } t \neq s \end{cases}
  \]
}

Si può dimostrare che questa sarà la base di ciò che noi chiameremo spazio vettoriale libero di $U\times V$

\dfn{Spazio vettoriale libero di $U\times V$}{
  Siano $V$ e $U$ spazi vettoriali su $K$. Prendiamo $S=V\times U$, l'insieme di tutte le coppie $(v,u)$ con $v\in V$ e $u\in U$.

  Allora 
  $$L(V\times U) = \left\{ \sum_{\text{finita}} \alpha_{(v,u)} \cdot \delta_{(v,u)} \;\middle|\; \alpha_{(v,u)} \in K \right\}$$
  La base è $\{\delta_{(v,u)}\}_{(v,u) \in V \times U}$, una per ogni coppia.
}

\nt{
  Si noti che $(v,u)$ è una coppia che rappresenta tutte le possibili coppie tra $V$ e $U$, non le base. PROPRIO LE COPPIE CAZZO 
}

\nt{Si noti che l'impulso di Dirac è una base di $L(V\times U)$ come definito prima}

\ex{Esempietto}{
  Sia $V=U=\mathbb{R}^2$ con basi $\{e_1,e_2\}$ e $\{f_1,f_2\}$.

Alcuni elementi di base di $L(V\times U)$ sono:

$$\delta_{(e_1, f_1)}, \quad \delta_{(e_2, f_2)}, \quad \delta_{(e_1 + e_2,\; f_1)}, \quad \delta_{(3e_1,\; 2f_2)}, \quad \delta_{(0,\; f_1)}, \quad \ldots$$

Un elemento generico è:
$$
w=5\,\delta_{(e_1, f_1)} - 2\,\delta_{(e_1+e_2,\; f_2)} + 7\,\delta_{(3e_1,\; f_1)}
$$
}

\nt{
  In $L(U\times V)$non vale nessuna relazione algebrica tra le coppie. In particolare queste tre cose sono veri e propri assiomi di $L(V\times U)$:

  $$\delta_{(e_1 + e_2,\; f_1)} \neq \delta_{(e_1, f_1)} + \delta_{(e_2, f_1)}$$

  $$\delta_{(2e_1,\; f_1)} \neq 2\,\delta_{(e_1, f_1)}$$

  $$\delta_{(0,\; f_1)} \neq 0$$
}

\cor{}{
  Ogni elemento $\alpha \in L(V, U)$ può essere scritto in modo unico come una combinazione lineare formale finita:
  $$\alpha = \sum_{i=1}^n c_i (v_i, u_i)$$
  dove i coefficienti $c_i$ sono scalari e le coppie $(v_i, u_i)$ sono gli elementi della base
}

Adesso definiamo un sottospazio
\dfn{}{
  Sia $B \subseteq L(V, U)$ il sottospazio generato da tutte le relazioni di bilinearità, cioè da tutti gli elementi della forma:

  $$
  \begin{aligned}
    &(a_1 v_1 + a_2 v_2,, u) - (a_1(v_1, u) + a_2(v_2, u)) \\
    &(v,, b_1 u_1 + b_2 u_2) - (b_1(v, u_1) + b_2(v, u_2))
  \end{aligned}
  $$
per ogni $v,v_1,v_2 \in V$ e $u,u_1,u_2 \in U$ e $a_1,a_2,b_1,b_2 \in K$.
}
\nt{
  Il sottospazio $ B $ e' quindi la combinazione lineare di tutti i vettori ottenuti prendendo per ogni vettore in $ V $ e in $ U $ la forma lineare (a sx e a dx) e sottraendo il vettore che, \textbf{se valesse la bilinearita'}, sarebbe uguale.\\

  Quindi stiamo essenzialmente creando lo spazio vettoriale contenente tutti i vettori che noi vorremmo fossero nulli.
}

Possiamo quindi definire il prosotto tensoriale come:

\dfn{Prodotto tensoriale}{
  Il prodotto tensoriale di $V$ e $U$ è:

  $$V \otimes U := L(V, U) / B$$
}
Si noti questo teorema bellissimo degli insiemi quozienti

\thm{Struttura Vettoriale del Quoziente}{
  Se $V$ è uno spazio vettoriale e $W$ è un suo sottospazio, la relazione $\xi \sim \zeta \iff \xi - \zeta \in W$ definisce uno spazio vettoriale quoziente $V/W$.
  Le operazioni di somma e prodotto per scalare sono ben definite dalle relazioni:
  \[
  [v] + [u] = [v + u]
  \]
  \[
  \lambda [v] = [\lambda v]
  \]
}
\pf{
  Sketch della dimostrazione
}{
    La dimostrazione della "buona definizione" consiste nel verificare che, se scegliamo rappresentanti diversi per la stessa classe (ovvero $v \sim v'$ e $u \sim u'$), il risultato della somma non cambia. Poiché $(v' + u') - (v + u) = (v' - v) + (u' - u)$, e sapendo che entrambi i termini a destra appartengono a $W$, la loro somma appartiene ancora a $W$. Pertanto $[v' + u'] = [v + u]$.
}

Andiamo inoltre a mostrare altre cose dell'insieme quoziente
\dfn{0 quoziente}{
In uno spazio quoziente $L/B$, gli elementi sono "classi di equivalenza" (insiemi di vettori). La classe dello zero è definita come:

$$[0]=\{w\in L\mid w-0\in B\}=\{w\in L\mid w\in B\}=B$$


Quindi, lo zero del quoziente è il sottospazio $B$ stesso.
}

\nt{
  Qualsiasi vettore che in $L(V\times U)$ apparteneva a $B$, una volta passato al quoziente, diventa indistinguibile dallo zero. Ovvero:
  \[
  \delta_{(v+v', u)} - \delta_{(v,u)} - \delta_{(v',u)} \in B \implies [\delta_{(v+v', u)}] = [\delta_{(v,u)}] + [\delta_{(v',u)}]
  \]
}

Si possono così definire i cosiddetti tensori semplici
\dfn{Tensori semplici}{
  Si definisce \textit{Tensore semplice} il seguente elemento:
  \[
    v \otimes u := [(v,u)]
  \]
}



\ex{Polinomi in due variabili}{
$V = K[x]$, $U = K[y]$ (polinomi in $x$ e in $y$ rispettivamente). Le basi sono $\{1, x, x^2, \ldots\}$ e $\{1, y, y^2, \ldots\}$. Il prodotto tensoriale ha base $\{x^i \otimes y^j\}_{i,j \in \mathbb{N}}$, cioè:

$$K[x] \otimes_K K[y] \cong K[x, y]$$

l'anello dei polinomi in due variabili.
}

\ex{Algebra del prodotto diretto}{
  Siano $G, H$ gruppi finiti. Allora:

$$K[G \times H] \cong K[G] \otimes_K K[H]$$

L'algebra di gruppo del prodotto diretto è il prodotto tensoriale delle singole algebre di gruppo.
}

\subsection{Spazio Hom e Spazio Duale}

\dfn{Sapzio di Hom}{
  Dati $V, U$ spazi vettoriali su $K$, lo spazio delle applicazioni lineari da $V$ a $U$ è:

  \begin{equation*}
    \mathrm{Hom}_K(V, U) := \{f : V \to U \mid f \text{ lineare}\}
  \end{equation*}

  con le ovvie operazioni puntali. $\mathrm{Hom}_K(V, U)$ è uno spazio vettoriale su $K$ di dimensione $\dim V \cdot \dim U$ (corrisponde alle matrici $(\dim U) \times (\dim V)$).
}

Dai cui discende 
\dfn{Spazio Duale}{
  Lo spazio duale di $V$ è:
  $$V^* := \mathrm{Hom}_K(V, K)$$
  cioè lo spazio delle forme lineari su $V$ (funzionali lineari a valori in $K$). Si ha $\dim V^* = \dim V$
}


\dfn{Isomorfismo canonico}{
  Sia $V, U$ spazi vettoriali su $K$. Definiamo:
  \[
    \Psi:V^* \otimes U \to \mathrm{Hom}_K(V, U), \quad \varphi \otimes u \mapsto (v \mapsto \varphi(v) \cdot u)
  \]
}
\pf{Dim}{
  Lasciata al basta\\

  Ma e' una definizione :cryingemoji: cosa devo dimostrare?
}

\mprop{
  Ben definizione dell'isomorfismo canonico
}{
  La funzione definita in precedenza e' ben definita quindi:
  \[
    V^* \otimes U \cong \mathrm{Hom}_K(V, U)
  \]
  (se $ V $ e $ U $ sono finiti)
}

\pf{Dimostrazione}{
  Dobbiamo dimostrare la bilinearita' di $ \varphi(v)\cdot u $ su $ (\varphi, u) $. Usando le definizioni di somma e prodotto nello spazio duale e le proprieta' di linearita' e del prodotto scalare in $ U $ si puo' dimostrare che
  \[
  [(a\varphi_1+b\varphi_2)(v)]\cdot u = a(\varphi_1(v)\cdot u)+b(\varphi_2(v)\cdot u)
  \]
  e 
  \[
  \varphi(v)\cdot(cu_1+du_2) = c(\varphi(v)\cdot u_1)+d(\varphi(v)\cdot u_2)
  \]
  Per la \textbf{proprieta' universale del prodotto tensoriale}, la bilinearita' della definizione di $ \Psi $ su $ V^* \times U $ implica che $ \Psi $ e' un'applicazione lineare (quindi ben definita) da $ V^* \otimes U $, e quindi che rispetta le classi di equivalenza.\\

  Ora dimostriamo l'isomorfismo. Dato che $ dim(V^* \otimes U) = n \cdot m = dim(Hom(V,U)) $, ci basta dimostrare l'iniettivita' per ottenere anche la suriettivita' (o viceversa).

  Dimostrare l'iniettivita' di un'applicazione lineare equivale a dimostrare che
  \[
    ker(\Psi) = \{n\}
  \]
  dove $ n $ e' il tensore nullo. Questo si puo' fare dimostrando che se 
  \[
    \Psi(t) = N
  \]
  dove $ N $ e' l'operatore nullo, allora applicando i vettori base $ e_1,...,e_n \in V $ dobbiamo ottenere il vettore nullo in $ U $ (dato che l'operatore e' un omomorfismo):
  \[
    \Psi(t)(e_k) = 0
  \]
  Si puo' dimostrare che questo e' vero solo se i coefficenti di $ t $ sono tutti zero, ovvero $ t = n $.
}

\section{Costruzione di Rappresentazioni complesse e i loro Caratteri}

Si può dimostrare che Se $V$ e $U$ sono rappresentazioni di $G$, anche $V \oplus U$, $V \otimes U$, $V^*$ e $\mathrm{Hom}_K(V, U)$ sono naturalmente rappresentazioni di $G$.


Siano $\rho:G\to GL(V)$ e $\pi:G\to GL(U)$ due rappresentazioni
\subsection{Somma diretta di rappresentazioni}
Vogliamo dare a $ V \oplus U $ una struttura di rappresentazione, definiamo quindi $ "\rho \oplus \pi": V \oplus U \to V \oplus U $ come:
\[
  (\rho \oplus \pi)(g)(v + u) = \rho(g)(v) + \pi(g)(u)
\]

Si verifica subito che è un omomorfismo.

In termini matriciali: scelta la base $\{v_1, \ldots, v_n\}$ di $V$ e $\{u_1, \ldots, u_m\}$ di $U$, la matrice di $(\rho \oplus \pi)(g)$ nella base unione è \textbf{a blocchi diagonali}:

$$(\rho \oplus \pi)(g) \longleftrightarrow \begin{pmatrix} A & 0 \\ 0 & B \end{pmatrix}$$

dove $A = \rho(g)$ e $B = \pi(g)$ nelle rispettive basi.

\mprop{Carattere di una somma diretta}{
  Date due rappresentazioni $ V, U $ con caratteri $ \chi_V, \chi_U $:
  \[
    \chi_{V \oplus U}(g) = \chi_V(g) + \chi_U(g) 
  \]
}
\pf{Dimostrazione}{
  Ovvia data la matrice associata.
}

\subsection{Prodotto tensoriale di rappresentazioni}
In modo analogo, definiamo $ "\rho \otimes \pi": G \to GL(V \otimes U) $ come:

$$(\rho \otimes \pi)(g)(v \otimes u) = (\rho(g)v) \otimes (\pi(g)u)$$

Nella base $\{v_i \otimes u_j\}$, la matrice di $(\rho \otimes \pi)(g)$ è il \textbf{prodotto di Kronecker} delle matrici $\rho(g)$ e $\pi(g)$.

\mprop{Carattere di un prodotto tensoriale}{
  Date due rappresentazioni $ V, U $ con caratteri $ \chi_V, \chi_U $:
  \[
    \chi_{V \otimes U}(g) = \chi_V(g) \cdot \chi_U(g) 
  \]
}
\pf{Dimostrazione}{
  Nella base $\{v_i \otimes u_j\}$, gli elementi diagonali della matrice di $(\rho \otimes \pi)(g)$ corrispondono agli indici $(i,j) = (i,j)$. Esplicitamente:

$$\mathrm{tr}(\rho \otimes \pi)(g) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^m [\rho(g)]_{ii} \cdot [\pi(g)]_{jj} = \left(\sum_i [\rho(g)]_{ii}\right)\left(\sum_j [\pi(g)]_{jj}\right) = \mathrm{tr}(A)\cdot\mathrm{tr}(B).$$

}

\subsection{Spazio duale di una rappresentazione}
Vogliamo una rappresentazione $\rho^*: G \to \mathrm{GL}(V^*)$ che sia compatibile con la struttura. La condizione naturale è la \textbf{$G$-invarianza} del pairing: vogliamo che

$$\langle \varphi, v \rangle = \langle g \cdot \varphi,\; g \cdot v \rangle = \langle \rho^*(g)(\varphi),\; \rho(g)(v) \rangle$$

cioè il "prodotto scalare naturale" $\langle \varphi, v \rangle := \varphi(v)$ sia invariante. Questo forza:

$$\rho^*(g)(\varphi)(v) = \varphi(\rho(g)^{-1} v)$$

In altre parole: $g$ agisce su $V^*$ tramite \textbf{l'inverso della trasposta} di $\rho(g)$, cioè $\rho^*(g) = (\rho(g)^{-1})^T = (\rho(g^{-1}))^T$.

\mprop{Carattere del duale}{
  Data una rappresentazione $ V$ con carattere $ \chi_V$:
  \[
    \chi_{V^*}(g) = \overline{\chi_V(g)}
  \]
}
\pf{Dimostrazione}{
  Gli autovalori di $\rho(g)$ sono radici dell'unità $\lambda_1, \ldots, \lambda_n$ (perché $g$ ha ordine finito). L'azione $\rho^*(g) = (\rho(g^{-1}))^T$ ha autovalori $\lambda_1^{-1}, \ldots, \lambda_n^{-1}$. Poiché $|\lambda_i| = 1$, si ha $\lambda_i^{-1} = \bar{\lambda}_i$, quindi:

$$\chi_{V^*}(g) = \sum_i \lambda_i^{-1} = \sum_i \bar{\lambda}_i = \overline{\sum_i \lambda_i} = \overline{\chi_V(g)}.$$
}

\subsection{Spazio Hom di rappresentazioni}
Usando l'isomorfismo $\mathrm{Hom}_K(V,U) \cong V^* \otimes U$, l'azione di $G$ su $\mathrm{Hom}_K(V,U)$ si ottiene combinando duale e prodotto tensoriale. Esplicitamente: per $f \in \mathrm{Hom}_K(V,U)$, definiamo $ \xi: G \to GL(Hom_K(V,U)) $ come:

$$\xi (g)(f)(v) = (\pi(g) \circ f \circ \rho(g)^{-1})(v)$$

Cioè: "coniuga $f$ con le rappresentazioni di $g$". Si verifica che questo definisce un omomorfismo.

Abbiamo ottenuto questa definizione usando l'isomorfismo canonico, per cui:
\[
  f(v) = \varphi(v)u
\]
e' l'omomorfismo corrispondente a $ f $ dati $ \varphi $ e $ u $, ai quali possiamo applicare la rappresentazione di prodotto tensoriale
\[
  (\rho^* \otimes \pi)(g)(\varphi \otimes u) = (\rho^*(g)\varphi) \otimes (\pi(g)u)
\]
e di spazio duale
\[
  (\varphi \circ \rho(g)^{-1}) \otimes (\pi(g)u)
\]
per poi trovare l'omomorfismo associato usando $ \Psi $:
\[
  \Psi((\varphi \circ \rho(g)^{-1}) \otimes (\pi(g)u))(v) = (\varphi \circ \rho(g)^{-1})(v) \cdot (\pi(g)u)
\]
dato che la parte a sx e' uno scalare e $ \pi $ e' lineare, possiamo portarlo dentro
\[
  \pi(g)(\varphi \circ \rho(g)^{-1}(v)\cdot u)
\]
dove $ \varphi(\rho(g)^{-1}(v)) \cdot u $ puo' essere riscritto come $ f(\rho(g)^{-1}(v)) $
\[
  \pi(g) \circ f \circ \rho(g)^{-1}(v)
\]
che e' proprio la definizione che abbiamo dato.

\cor{Carattere di $ Hom(V,U) $}{
  Date due rappresentazioni $ V, U $ con caratteri $ \chi_V, \chi_U $:
  \[
    \chi_{Hom(V,U)}(g) = \chi_{V^*\otimes U} = \overline{\chi_V(g)} \cdot \chi_U(g) 
  \]
}
\pf{Dimostrazione}{
  Ovvia per proposizioni precedenti.
}

\section{Ortogonalita' dei Caratteri}
\subsection{La componente isotipica banale $ V^G $}
\dfn{$ V^G $}{
Data una rappresentazione $(V, \rho)$ di $G$, la componente isotipica banale (o spazio dei punti fissi) è:

$$V^G := \{v \in V \mid \rho(g)\cdot v = v \;\;\forall g \in G\}$$  
}

È il sottospazio di $V$ su cui $G$ agisce banalmente, cioè la somma di tutte le copie della rappresentazione banale dentro $V$.

\nt{
  Le rappresentazioni \textit{banali} e \textit{triviali} sono la stessa cosa, sono semplicemente quelle rappresentazioni su cui tutti gli elementi di $ G $ agiscono come identita'.
}

  
\subsubsection{Costruzione del proiettore su $ V^G $}
Costruiamo un proiettore $ \varphi: V \to V^G $

$$\varphi := \frac{1}{|G|}\sum_{g \in G} \rho(g) \;\in\; \mathrm{End}(V)$$

è ben definita ed è un morfismo di rappresentazioni. Si verifica facilmente che:
\begin{itemize}
\item $\varphi$ è un proiettore: $\varphi^2 = \varphi$.
  \item $\mathrm{Im}(\varphi) = V^G$.
\end{itemize}
Quindi $\varphi: V \to V^G$ è la proiezione canonica su $V^G$.

\subsubsection{Dimensione di $ V^G $ e molteplicita' della rappresentazione banale}
Essendo $\varphi$ un proiettore, $\dim V^G = \dim \mathrm{Im}(\varphi)$. Inoltre, il suo rango e' uguale alla sua traccia (dato che e' diagonalizzabile e sappiamo che i suoi autovalori devono essere 0 o 1), quindi $ \dim V^G = Tr(\varphi) $. Ma:

$$\mathrm{Tr}(\varphi) = \frac{1}{|G|}\sum_{g \in G} \mathrm{Tr}(\rho(g)) = \frac{1}{|G|}\sum_{g \in G} \chi_V(g)$$

Quindi:

$$\dim V^G = \frac{1}{|G|}\sum_{g \in G} \chi_V(g)$$

Possiamo dire quindi che:
\mlenma{Lemma A}{
  La molteplicità della rappresentazione banale in $V$ è $\dim V^G = \dfrac{1}{|G|}\displaystyle\sum_{g \in G}\chi_V(g)$.
}
Quindi il numero delle sottorapresentazioni banali (di dimensione 1) di una rappresentazione e' data dalla media dei caratteri di tutti gli elementi di $ G $.

\subsubsection{La rappresentazione $ Hom_G(U,W) $}
Consideriamo il caso in cui $ U $ e $ W $ sono rappresentazioni di $ G $ e $ V = Hom_\mathbb{C}(U,W) $. Per quanto abbiamo visto in precedenza, anche $ V $ costituisce una rappresentazione di $ G $, quindi esiste
\[
  V^G = (Hom_\mathbb{C}(U,W))^G = \{f: U \to W \text{ lin. } | g \cdot f = f\ \forall g \in G\}
\]
dove l'azione di $g$ su è la coniugazione $g \cdot f = \pi(g) \circ f \circ \rho(g)^{-1}$ (come definito in precedenza). Ma questa e' la condizione per essere un morfismo di rappresentazioni, quindi $ (Hom_\mathbb{C}(U,W))^G $ e' anche lo spazio dei morfismi di rappresentazioni tra $ U $ e $ W $, indicato con $ Hom_G(U,W) $.

Abbiamo quindi mostrato che:

\mlenma{Lemma B}{
  \[
    (Hom_\mathbb{C}(U,W))^G = Hom_G(U,W)
  \]
}

Quindi la componente isotipica banale dello spazio degli omomorfismi da due rappresentazioni di $ G $ e' l'insieme degli omomorfismi di rappresentazioni da una rappresentazione all'altra.

\subsection{Funzioni Centrali e Prodotto Hermitiano}
\dfn{Spazio delle funzioni centrali}{
  Lo spazio delle funzioni centrali su $ G $ e':
  \[ 
\mathcal{C}(G) \coloneq \{f: G \to \mathbb{C} \mid f(hgh^{-1}) = f(g) \;\;\forall g,h \in G\}
  \]
}
 I caratteri $\chi_V$ sono funzioni centrali (per ciclicità della traccia). La dimensione di $\mathcal{C}(G)$ è uguale al numero di classi di coniugio di $G$, poiché una funzione centrale è determinata dai suoi valori su ciascuna classe.\\

 Definiamo un prodotto scalare (hermitiano dato che $ K = \mathbb{C} $) su questo spazio:
\dfn{Prodotto hermitiano fra funzioni centrali}{
  Il prodotto hermitiano su $\mathcal{C}(G)$ è:
  $$\langle \chi_1, \chi_2 \rangle := \frac{1}{|G|} \sum_{g \in G} \chi_1(g)\,\overline{\chi_2(g)}$$ 
 }
Si verifica che è lineare nel primo argomento, antilineare nel secondo (per via del coniugato), e definito positivo. È quindi un vero prodotto hermitiano su $\mathcal{C}(G)$.

\subsection{Teorema di Ortogonalita'}
\thm{Ortogonalita' dei Caratteri}{
  Siano $U, W$ rappresentazioni irriducibili di $G$. Allora:
  $$\langle \chi_U, \chi_W \rangle = \begin{cases} 1 & \text{se } U \cong W \\ 0 & \text{se } U \not\cong W \end{cases}$$ 
}
\pf{Dimostrazione}{
Consideriamo la rappresentazione $\mathrm{Hom}_K(U,W) \cong U^* \otimes W$. Il suo carattere è $\chi_{U^* \otimes W} = \overline{\chi_U} \cdot \chi_W$. Quindi:
$$\langle \chi_U, \chi_W \rangle = \frac{1}{|G|}\sum_{g \in G} \chi_W(g)\,\overline{\chi_U(g)} = \frac{1}{|G|}\sum_{g \in G}\chi_{U^* \otimes W}(g) \overset{\text{Lemma A}}{=} \dim(\mathrm{Hom}_K(U,W))^G$$

Per il Lemma B:
$$= \dim \mathrm{Hom}_G(U,W)$$

Ora applichiamo il Lemma di Schur:
\begin{itemize}
\item Se $U \not\cong W$: ogni morfismo $f: U \to W$ di rappresentazioni è zero, quindi $\mathrm{Hom}_G(U,W) = \{0\}$, dunque $\dim = 0$.
  \item Se $U \cong W$: i morfismi di rappresentazioni $U \to U$ sono solo le omotetie $\lambda \cdot \mathrm{id}$ (spazio 1-dimensionale), quindi $\dim \mathrm{Hom}_G(U,U) = 1$.
\end{itemize}

Catena logica \textit{limpida}
\[
  \langle \chi_U, \chi_W \rangle \overset{\text{A}}{=} \dim(\mathrm{Hom}_K(U,W))^G \overset{\text{B}}{=} \dim\mathrm{Hom}_G(U,W) \overset{\text{Schur}}{=} \begin{cases}1 & U \cong W\\ 0 & U \not\cong W \end{cases}
\]
}

\ex{Verifica con $ S_3 $}{
Prendiamo $U =$ rappresentazione banale e $W =$ rappresentazione standard di $S_3$ (dim 2). Le classi di coniugio sono $\{e\}$, $\{(12),(13),(23)\}$, $\{(123),(132)\}$ con $|C_i| = 1, 3, 2$. In un esercizio prima abbiamo calcolato i caratteri di $ U $ e $ W $ per ogni classe e, poiché i caratteri sono reali (per $S_3$), $\overline{\chi_W} = \chi_W$, possiamo calcolare il prodotto hermitiano:

$$\langle \chi_U, \chi_W \rangle = \frac{1}{6}(1\cdot2\cdot1 + 1\cdot0\cdot3 + 1\cdot(-1)\cdot2) = \frac{1}{6}(2+0-2) = 0$$

$$\langle \chi_W, \chi_W \rangle = \frac{1}{6}(4\cdot1 + 0\cdot3 + 1\cdot2) = \frac{1}{6}(4+0+2) = 1$$
}

\subsection{Conseguenze ortogonalita'}
\thm{
  Decomposizione unica
}{
  Siano $V_1, \ldots, V_r$ tutte le rappresentazioni irriducibili di $G$ (a meno di isomorfismo). Allora sappimao che ogni rappresentazione $V$ di $G$ si decompone in modo unico come:

  $$V \cong V_1^{\oplus k_1} \oplus \cdots \oplus V_r^{\oplus k_r}$$

  dove $V_i^{\oplus k_i} = \underbrace{V_i \oplus \cdots \oplus V_i}_{k_i}$ si chiama componente isotipica di tipo $V_i$ (raccoglie tutte le copie \textbf{isomorfe} a $V_i$).

  In termini di caratteri: $\chi_V = \sum_{i=1}^r k_i \chi_{V_i}$.

}

Detto cio', andiamo a vedere delle conseguenze di questo fatto e dell'ortogonalita' dei caratteri.

\cor{Calcolo Molteplicita'}{
Le molteplicità $k_i$ sono:

$$k_i = \langle \chi_V, \chi_{V_i} \rangle$$  
}
\pf{Dimostrazione}{
Per linearità del prodotto hermitiano e ortogonalità:
$$\langle \chi_V, \chi_{V_j}\rangle = \left\langle \sum_i k_i \chi_{V_i}, \chi_{V_j}\right\rangle = \sum_i k_i \langle \chi_{V_i}, \chi_{V_j}\rangle = \sum_i k_i \delta_{ij} = k_j.$$ 
}

\cor{Criterio di Irriducibilita'}{
 $V$ è irriducibile se e solo se $\langle \chi_V, \chi_V \rangle = 1$.
}
\pf{Dimostrazione}{
  $\langle \chi_V, \chi_V \rangle = \sum_i k_i^2$ (usando linearita' e corollario sopra). Poiché $k_i \in \mathbb{Z}_{\geq 0}$, si ha $\sum_i k_i^2 = 1 \iff$ esattamente un $k_i = 1$ e tutti gli altri sono 0.
}

\cor{Il Carattere e' un Invariante Completo}{
$V \cong W \iff \chi_V = \chi_W$.
}
\pf{Dimostrazione}{
$(\Rightarrow)$ Ovvio. $(\Leftarrow)$ Poiche' i $ \chi_{V_i} $ sono linearmente indipendenti
\[
\chi_W = \chi_V = \sum k_i \chi_{V_i}
\]
e' l'unico modo per scrivere $ \chi_W $, quindi
\[
  W = V_i^{k_1} \oplus ... \oplus V_r^{k_r}
\]
}

\thm{Struttura della Rappresentazione Regolare}{
Ogni irriducibile $V_i$ appare in $\mathbb{C}[G]$ con molteplicità $k_i = \dim V_i$.
}
\pf{Dimostrazione}{
Per il Corollario 1:

$$k_i = \langle \chi_{V_i}, \chi_{\mathbb{C}[G]} \rangle = \frac{1}{|G|}\sum_{g \in G} \chi_{V_i}(g)\,\overline{\chi_{\mathbb{C}[G]}(g)}$$

Il carattere regolare vale $\chi_{\mathbb{C}[G]}(g) = \begin{cases}|G| & g = e \\ 0 & g \neq e\end{cases}$ (dato che la matrice della rappresentazione di $ e $ e' $ I $ e per $ h \neq e $ si ha che $ h \cdot g \neq g $ quindi non avendo punti fissi la matrice associata ha traccia 0), quindi:

$$k_i = \frac{1}{|G|} \cdot \chi_{V_i}(e) \cdot |G| = \chi_{V_i}(e) = \dim V_i$$  
}

\cor{Identita' di Burnside}{
Poiché $\dim \mathbb{C}[G] = |G|$:

$$|G| = \sum_{i=1}^r (\dim V_i)^2 = \sum_{i=1}^{r} (k_i)^2 $$  
}

\section{Caratteri di irriducibili come Base}

Per completare il quadro, introduciamo uno strumento che permette di dimostrare che i caratteri irriducibili formano una base (non solo sistema ortonormale) di $\mathcal{C}(G)$.

\subsection{La funzione $ \psi_{\alpha, V} $}
\dfn{}{
Sia $(V, \rho)$ una rappresentazione di $G$ e $\alpha \in \mathcal{C}(G)$ una funzione centrale. Definiamo:

$$\psi_{\alpha, V} := \sum_{g \in G} \alpha(g)\, \rho(g) \;\;\in\;\; \mathrm{End}_K(V)$$  
}
È un operatore su $V$ ottenuto "pesando" le trasformazioni $\rho(g)$ con i valori di $\alpha$.

\mlenma{}{
 $\psi_{\alpha,V}$ è un morfismo di rappresentazioni, cioè $\psi_{\alpha,V} \in \mathrm{End}_G(V)$.
}
\pf{Dimostrazione}{
Sia $h \in G$. Calcoliamo $\psi_{\alpha,V} \cdot h$:

$$\psi_{\alpha,V} \circ \rho(h) = \sum_{g \in G} \alpha(g)\,\rho(g)\rho(h) = \sum_{g \in G}\alpha(g)\,\rho(gh)$$

Sostituiamo $ g $ con $ hgh^{-1} $

\[
  = \sum_{hgh^{-1} \in G} \alpha(hgh^{-1})\rho(hgh^{-1}h) = \sum_{g \in G} \alpha(g)\rho(h)\rho(g)
\]
dato che $ \alpha \in \mathcal{C}(G) $. Dato che possiamo trattare la rapresentazione di $ h $ come scalare, possiamo riscrivere
\[
  = \rho(h) \sum_{g \in G} \alpha(g)\rho(g)
\]
}

\subsection{Caratteri base di $ \mathcal{C} $ e conseguenze}
\thm{}{
I caratteri $\chi_{V_1}, \ldots, \chi_{V_r}$ delle rappresentazioni irriducibili (a meno di iso.) formano una base ortonormale di $\mathcal{C}(G)$.
}
\pf{Dimostrazione}{
  Sappiamo gia' che i caratteri sono ortogonali (e quindi lin. ind.).

  Dobbiamo provare che generino $\mathcal{C}(G)$: dobbiamo mostrare che se $\alpha \in \mathcal{C}(G)$ soddisfa $\langle \alpha, \chi_{V_i}\rangle = 0$ per ogni $i$, allora $\alpha = 0$.

Per ogni irriducibile $V_i$, possiamo costruire il morfismo di rappresentazioni $ \psi_{\alpha, V_i}: V_i \to V_i $, che per il Lemma di Shur e' un omotetia
\[
\psi_{\alpha, V_i} = \lambda id
\]
Quindi sappiamo che la traccia di $ \psi_{\alpha, V_i} $ e'
\[
  \lambda \cdot dim V_i = \sum_{g\in G} \alpha(g)\chi_{V_i}(g) = |G|\langle \alpha, \chi_{V_i}\rangle
\]
Che per ipotesi pero' e' zero. Cio' implica che $ \lambda = 0 $, e quindi che $ \psi_{\alpha, V_i} = 0 $ per ogni $ V_i $ irriducibile.\\

Ma cio' significa che per qualsiasi rappresentazione $ V $ si ha che
\[
\psi_{\alpha, V} = 0
\]
dato che $ \psi_{\alpha, V \oplus W} = \psi_{\alpha, V} \oplus \psi_{\alpha, W} $. In particolare
\[
  0 = \psi_{\alpha, \mathbb{C}[G]}(1_G) = \sum_{g \in G} \alpha(g)\rho_{reg}(g)1_G = \sum_{g \in G} \alpha(g)\rho_{reg}(g)
\]
quindi, dato che gli elementi di $ G $ formano una base, per essere 0 allora $ \forall g \in G. \alpha(g) = 0 $, ovvero
\[
\alpha = 0
\]
}

\cor{Numero di Irriducibili}{
 Il numero di rappresentazioni irriducibili di $G$ (a meno di isomorfismo) è uguale al numero di classi di coniugio di $G$.
}
\pf{Dimostrazione}{
I caratteri irriducibili formano una base di $\mathcal{C}(G)$, che ha dimensione uguale al numero di classi di coniugio.
}

\cor{Gruppi Abeliani}{
$G$ è abeliano $\iff$ tutte le sue rappresentazioni irriducibili hanno dimensione 1.
}
\pf{Dimostrazione}{
$(\Rightarrow)$ Se $G$ è abeliano, ogni elemento ha la propria classe di coniugio $\Rightarrow$ ci sono $|G|$ classi $\Rightarrow$ ci sono $|G|$ irriducibili. Per Burnside: $|G| = \sum_i d_i^2 = |G|$ implica $d_i = 1$ per ogni $i$.

$(\Leftarrow)$ Se tutti i $d_i = 1$, dalla struttura di $\mathbb{C}[G] \cong \mathbb{C}^{|G|}$ si deduce che $\mathbb{C}[G]$ è commutativo, quindi $G$ è abeliano.
}

\ex{Esercizio completo su $ S_3 $}{
$S_3$ ha 3 classi di coniugio $\Rightarrow$ esattamente 3 rappresentazioni irriducibili $V_1, V_2, V_3$.

Da Burnside: $d_1^2 + d_2^2 + d_3^2 = |S_3| = 6$, con le dimensioni note $d_1 = 1$ (banale $U$), $d_2 = 2$ (standard $W$), e quindi $d_3^2 = 6 - 1 - 4 = 1$, cioè $d_3 = 1$.


La decomposizione della rappresentazione regolare è:
$$\mathbb{C}[S_3] \cong U^{\oplus 1} \oplus W^{\oplus 2} \oplus X^{\oplus 1}$$

Trova $ X $:
}

\nt{
  Osserviamo un fatto generale, poicheé una rappr di $G$ su $V$ è omomorfismo $\rho: G\to GL(V)$ se $H$ è un gruppo e $f:H\to G$ è un omomorfismodi gruppi si ha:
  \[
    \rho \circ f : H \to^{f} G \to^{\rho} GL(V)
  \]
  è una rappresentazione di $H$ su $V$. In particolare, se $H$ è un sottogruppo di $G$, allora la restrizione di $\rho$ a $H$ è una rappresentazione di $H$ su $V$.
}

\nt{
  \textbf{Caso particolare}:

  Se $N \triangleleft G $ e $p: G\to G\backslash N$ è la proiezione canonica, allora per ogni rappresentazione $ (V,\rho) $ di $G\backslash N$ da una raprresentazione $(V, \rho \circ p)$ di $G$. Cioè i $G\backslash N$-moduli sono in corrispondenza biunivoca con i $G$-moduli $V$ tali che $N \subseteq \ker \rho$.
}

Quindi posso iniziare a cercare le reappresentazioni irriducibili gi $G$ tra quelle dei suoi quozienti.
\ex{}{
  Prendiamo il gruppo di Klein $ G = \{a,b \mid a^2 = e, b^2 = e, ab = ba\} \cong \mathbb{Z}_2 \times \mathbb{Z}_2 $

  Intanto è evidente che è abeliano, quindi ha tante rappresentazioni quanto gli elementi di $ G $, cioè 4. 

  Tavola degli irriducibili:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
      \hline
      $ \chi $ & $ e $ & $ a $ & $ b $ & $ ab $\\
      \hline
      $ \chi_1 $ & $ 1 $ & $ 1 $ & $ 1 $ & $ 1 $\\
      $ \chi_2 $ & $ 1 $ & $ -1 $ & $ 1 $ & $ -1 $\\
      $ \chi_3 $ & $ 1 $ & $ 1 $ & $ -1 $ & $ -1 $\\
      $ \chi_4 $ & $ 1 $ & $ -1 $ & $ -1 $ & $ 1 $\\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
}

% ============================================================
% CONTINUAZIONE — incolla dopo l'esempio del gruppo di Klein
% ============================================================

\ex{Gruppo Diedrale $ D_4 $}{
  Il gruppo diedrale $ D_4 = \{e, r, r^2, r^3, s, sr, sr^2, sr^3\} $ ha $ |D_4| = 8 $.

  Le classi di coniugio di $ D_4 $ sono 5:
  \[
    \{e\},\quad \{r, r^3\},\quad \{r^2\},\quad \{s, sr^2\},\quad \{sr, sr^3\}
  \]
  Quindi ha esattamente \textbf{5 rappresentazioni irriducibili} $ V_1, \ldots, V_5 $ con dimensioni $ d_1, \ldots, d_5 $. Da Burnside: $ \sum d_i^2 = 8 $, e l'unica soluzione con interi positivi è $ 1^2 + 1^2 + 1^2 + 1^2 + 2^2 = 8 $.

  Il centro di $ D_4 $ è $ Z(D_4) = \{e, r^2\} $, e si verifica che
  \[
    D_4 / Z(D_4) \cong \mathbb{Z}_2 \times \mathbb{Z}_2
  \]
  cioè il gruppo di Klein. Le 4 rappresentazioni di dimensione 1 si ottengono da quelle del quoziente:
  \begin{itemize}
    \item $ V_1 $: banale. $ r \cdot x = x $, $ s \cdot x = x $.
    \item $ V_2 $: $ r \cdot x = x $, $ s \cdot x = -x $.
    \item $ V_3 $: $ r \cdot x = -x $, $ s \cdot x = x $.
    \item $ V_4 $: $ r \cdot x = -x $, $ s \cdot x = -x $.
  \end{itemize}
  La quinta rappresentazione $ V_5 $ ha dimensione 2 ed è la \textbf{rappresentazione naturale su $ \mathbb{R}^2 $}, estesa a $ \mathbb{C}^2 $:
  \[
    r \mapsto \begin{pmatrix}0&-1\\1&0\end{pmatrix}, \qquad
    s \mapsto \begin{pmatrix}-1&0\\0&1\end{pmatrix}, \qquad
    r^2 \mapsto \begin{pmatrix}-1&0\\0&-1\end{pmatrix}
  \]
  Il suo carattere si può ricavare come
  \[
    \chi_{V_5} = \frac{1}{2}\left(\chi_{\mathbb{C}[D_4]} - \chi_{V_1} - \chi_{V_2} - \chi_{V_3} - \chi_{V_4}\right)
  \]
  La tavola dei caratteri completa è:

  \begin{center}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
      \hline
      $ \chi $ & $ e $ & $ r, r^3 $ & $ r^2 $ & $ s, sr^2 $ & $ sr, sr^3 $ \\
      \hline
      $ \chi_{V_1} $ & $ 1 $ & $ 1 $ & $ 1 $ & $ 1 $ & $ 1 $ \\
      $ \chi_{V_2} $ & $ 1 $ & $ 1 $ & $ 1 $ & $ -1 $ & $ -1 $ \\
      $ \chi_{V_3} $ & $ 1 $ & $ -1 $ & $ 1 $ & $ 1 $ & $ -1 $ \\
      $ \chi_{V_4} $ & $ 1 $ & $ -1 $ & $ 1 $ & $ -1 $ & $ 1 $ \\
      $ \chi_{V_5} $ & $ 2 $ & $ 0 $ & $ -2 $ & $ 0 $ & $ 0 $ \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}

  Verifica di Burnside: $ 1^2 + 1^2 + 1^2 + 1^2 + 2^2 = 8 = |D_4| $. \checkmark

  Verifica con le matrici: $ \mathrm{tr}(r) = 0 $, $ \mathrm{tr}(r^2) = -2 $, $ \mathrm{tr}(s) = 0 $. \checkmark
}

% ============================================================
\section{Un altro po' di Algebra Lineare: Potenze di Spazi Vettoriali}
% ============================================================

Sia $ V $ uno spazio vettoriale su $ K $ di dimensione finita $ n $, con $ k \geq 1 $.

\subsection{Potenza Tensoriale}

\dfn{Potenza Tensoriale}{
  La $ k $-esima potenza tensoriale di $ V $ è:
  \[
    T^k(V) := \underbrace{V \otimes \cdots \otimes V}_{k \text{ volte}}
  \]
}

Il gruppo simmetrico $ S_k $ agisce su $ T^k(V) $ permutando i fattori:
\[
  \sigma \cdot (v_1 \otimes \cdots \otimes v_k) := v_{\sigma^{-1}(1)} \otimes \cdots \otimes v_{\sigma^{-1}(k)}
\]

\nt{
  Se $ \dim V = n $ allora $ \dim T^k(V) = n^k $, poiché la base è $ \{e_{i_1} \otimes \cdots \otimes e_{i_k}\} $ con $ i_j \in \{1, \ldots, n\} $.
}

\subsection{Potenza Simmetrica}

\dfn{Potenza Simmetrica}{
  La $ k $-esima potenza simmetrica di $ V $ è il quoziente:
  \[
    S^k(V) := T^k(V)\,/\,W
  \]
  dove $ W $ è il sottospazio generato da tutti i vettori della forma
  \[
    v_1 \otimes \cdots \otimes v_i \otimes \cdots \otimes v_j \otimes \cdots \otimes v_k
    \;-\;
    v_1 \otimes \cdots \otimes v_j \otimes \cdots \otimes v_i \otimes \cdots \otimes v_k
  \]
  cioè i tensori che differiscono per uno scambio delle posizioni $ i $ e $ j $. Nel quoziente l'ordine dei fattori \textbf{non conta}: si scrive $ v_1 \cdot v_2 \cdots v_k $ la classe di $ v_1 \otimes \cdots \otimes v_k $.
}

\nt{
  $ \dim S^k(V) = \binom{n+k-1}{k} $, che conta i monomio di grado $ k $ in $ n $ variabili.
}

\subsection{Potenza Esterna (Alternante)}

\dfn{Potenza Esterna}{
  La $ k $-esima potenza esterna di $ V $ è il quoziente:
  \[
    \Lambda^k(V) := T^k(V)\,/\,W'
  \]
  dove $ W' $ è il sottospazio generato da tutti i vettori della forma
  \[
    v_1 \otimes \cdots \otimes v_i \otimes \cdots \otimes v_j \otimes \cdots \otimes v_k
    \;+\;
    v_1 \otimes \cdots \otimes v_j \otimes \cdots \otimes v_i \otimes \cdots \otimes v_k
  \]
  cioè la somma di un tensore con quello ottenuto scambiando due posizioni. Si scrive $ v_1 \wedge \cdots \wedge v_k $ la classe di $ v_1 \otimes \cdots \otimes v_k $.
}

Quozientare per $ W' $ \textbf{impone} che scambiare due fattori cambi il segno:
\[
  v_1 \wedge \cdots \wedge v_i \wedge \cdots \wedge v_j \wedge \cdots \wedge v_k
  = -\,v_1 \wedge \cdots \wedge v_j \wedge \cdots \wedge v_i \wedge \cdots \wedge v_k
\]

\cor{}{
  Se due fattori sono uguali, $ v_1 \wedge \cdots \wedge v_k = 0 $. Infatti scambiare le posizioni uguali non cambia il tensore, ma per la regola del segno dovrebbe cambiarlo in meno se stesso: l'unico numero con questa proprietà è $ 0 $.
}

La base di $ \Lambda^k(V) $ è:
\[
  \{e_{i_1} \wedge e_{i_2} \wedge \cdots \wedge e_{i_k} \mid i_1 < i_2 < \cdots < i_k\}
\]
cioè solo le scelte di $ k $ elementi \textbf{distinti} e in ordine crescente dalla base di $ V $. Quindi:
\[
  \dim \Lambda^k(V) = \binom{n}{k}
\]

\subsection{Osservazioni sulle Dimensioni}

Se $ \dim V = n $, si ha:
\[
  \dim T^k(V) = n^k, \qquad
  \dim \Lambda^k(V) = \binom{n}{k}, \qquad
  \dim S^k(V) = \binom{n+k-1}{k}
\]

\nt{
  In particolare $ \dim \Lambda^n(V) = \binom{n}{n} = 1 $: esiste, a meno di costanti, \textbf{un'unica} forma $ n $-lineare alternante su $ V $. Normalizzando con $ f(e_1, \ldots, e_n) = 1 $, si ottiene esattamente il \textbf{determinante}. Il fatto che il determinante cambi segno scambiando due colonne è proprio la proprietà alternante.
}

\nt{
  Sommando tutte le potenze esterne: $ \dim \Lambda^\bullet(V) = \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} = 2^n $.
}

\subsection{Algebre Graduate}

Si possono sommare tutte le potenze ottenendo algebre graduate:
\[
  T^\bullet(V) = \bigoplus_{k \in \mathbb{N}} T^k(V) \quad\text{(algebra tensoriale)}
\]
\[
  S^\bullet(V) = \bigoplus_{k \in \mathbb{N}} S^k(V) \quad\text{(algebra simmetrica)}
\]
\[
  \Lambda^\bullet(V) = \bigoplus_{k \in \mathbb{N}} \Lambda^k(V) \quad\text{(algebra esterna)}
\]

\nt{
  Se $ \{e_1, \ldots, e_n\} $ è una base di $ V $ e $ \{x_1, \ldots, x_n\} $ la base duale di $ V^* $, allora:
  \[
    S^\bullet(V^*) \cong K[x_1, \ldots, x_n]
  \]
  cioè l'algebra simmetrica di $ V^* $ è l'algebra dei polinomi in $ n $ variabili.
}

\subsection{Rappresentazioni e Potenze}

Se $ V $ è una rappresentazione di $ G $, anche $ T^k(V) $, $ S^k(V) $ e $ \Lambda^k(V) $ lo sono: $ G $ agisce su ciascun fattore e l'azione commuta con il quoziente.

\mprop{Caratteri di $ \Lambda^2(V) $ e $ S^2(V) $}{
  Data una rappresentazione $ V $ con carattere $ \chi_V $:
  \[
    \chi_{\Lambda^2(V)}(g) = \frac{\chi_V(g)^2 - \chi_V(g^2)}{2}
  \]
  \[
    \chi_{S^2(V)}(g) = \frac{\chi_V(g)^2 + \chi_V(g^2)}{2}
  \]
}
\pf{Dimostrazione}{
  Sia $ \{v_1, \ldots, v_n\} $ una base di autovettori di $ \rho(g) $ con autovalori $ \lambda_1, \ldots, \lambda_n $. La base di $ \Lambda^2(V) $ è $ \{v_i \wedge v_j \mid i < j\} $, e ogni $ v_i \wedge v_j $ è un autovettore di autovalore $ \lambda_i \lambda_j $. Quindi:
  \[
    \chi_{\Lambda^2(V)}(g) = \sum_{i < j} \lambda_i \lambda_j = \frac{\left(\sum_i \lambda_i\right)^2 - \sum_i \lambda_i^2}{2} = \frac{\chi_V(g)^2 - \chi_V(g^2)}{2}
  \]
  dove si usa che $ \sum_i \lambda_i^2 = \chi_V(g^2) $ (gli autovalori di $ \rho(g)^2 = \rho(g^2) $ sono i quadrati degli autovalori di $ \rho(g) $).

  Per $ S^2(V) $ si usa $ T^2(V) = \Lambda^2(V) \oplus S^2(V) $, quindi:
  \[
    \chi_{S^2(V)} = \chi_{T^2(V)} - \chi_{\Lambda^2(V)} = \chi_V(g)^2 - \frac{\chi_V(g)^2 - \chi_V(g^2)}{2} = \frac{\chi_V(g)^2 + \chi_V(g^2)}{2}
  \]
}

\ex{Esempio con $ k = 2 $, $ V^* $ duale di $ V $}{
  \begin{itemize}
    \item $ T^2(V^*) = \{\text{forme bilineari su } V\} $
    \item $ S^2(V^*) = \{\text{forme bilineari simmetriche su } V\} $
    \item $ \Lambda^2(V^*) = \{\text{forme bilineari antisimmetriche su } V\} $
  \end{itemize}
  Analogamente per $ k > 2 $.
}

% ============================================================
\section{Rappresentazione Indotta}
% ============================================================

\subsection{Costruzione}

\dfn{Stabilizzatore di un Sottospazio}{
  Sia $ (V, \rho) $ una rappresentazione di $ G $ e $ W \subseteq V $ un sottospazio vettoriale. Lo \textit{stabilizzatore} di $ W $ è:
  \[
    H := \{g \in G \mid \rho(g)W \subseteq W\}
  \]
  Si verifica che $ H \leq G $ è un sottogruppo, e $ W $ è una rappresentazione di $ H $.
}

Costruiamo ora la \textbf{rappresentazione indotta} da $ W $.

Consideriamo la somma di tutti i traslati di $ W $ tramite $ G $:
\[
  U := \sum_{g \in G} \rho(g)W
\]

\nt{
  \textbf{Osservazione chiave}: $ \rho(g)W $ dipende solo dalla classe laterale $ gH $ di $ g $. Infatti se $ g' \in gH $, allora $ g' = gh $ per qualche $ h \in H $, e:
  \[
    \rho(g')W = \rho(gh)W = \rho(g)\rho(h)W = \rho(g)W
  \]
  perché $ \rho(h)W = W $ per definizione di $ H $. Quindi elementi dello stesso laterale danno lo stesso sottospazio, e la somma si può riscrivere sui laterali. Poiché laterali distinti danno sottospazi che si intersecano solo in $ \{0\} $, la somma è \textbf{diretta}:
  \[
    U = \bigoplus_{[g] \in G/H} \rho(g)W
  \]
}

\dfn{Rappresentazione Indotta}{
  $ U = \bigoplus_{[g] \in G/H} \rho(g)W $ si chiama \textbf{rappresentazione indotta} da $ W $, e si scrive:
  \[
    U = \mathrm{Ind}_H^G\, W
  \]
}

Si verifica che $ U $ è $ G $-stabile: per qualsiasi $ h \in G $ e qualsiasi addendo $ \rho(g)W $, si ha $ \rho(h)\cdot\rho(g)W = \rho(hg)W $, che è ancora un addendo della somma (quello corrispondente al laterale $ [hg] $).

\nt{
  La dimensione della rappresentazione indotta è:
  \[
    \dim U = |G/H| \cdot \dim W = \frac{|G|}{|H|} \cdot \dim W
  \]
}

\subsection{Applicazione: Bound sulla Dimensione delle Irriducibili}

\thm{Bound sulla Dimensione}{
  Se $ G $ è un gruppo finito e $ A \leq G $ è un sottogruppo abeliano, allora ogni rappresentazione irriducibile $ V $ di $ G $ soddisfa:
  \[
    \dim V \leq \frac{|G|}{|A|}
  \]
}

\pf{Dimostrazione}{
  \textbf{Passo 1.} Restringiamo l'azione a $ A $: $ V $ diventa una rappresentazione di $ A $.

  \textbf{Passo 2.} Per Maschke, $ V $ si decompone in irriducibili di $ A $. Poiché $ A $ è abeliano, per il Corollario di Schur ogni irriducibile di $ A $ ha dimensione 1 (ogni $ \rho(a) $ è un'omotetia, quindi ogni sottospazio 1-dimensionale è stabile). Quindi esiste $ W \leq V $ con $ \dim W = 1 $ che è un sotto-$ A $-modulo.

  \textbf{Passo 3.} Costruiamo la rappresentazione indotta:
  \[
    U = \bigoplus_{[g] \in G/A} \rho(g)W \subseteq V
  \]
  La somma è indicizzata da $ G/A $ perché elementi dello stesso laterale $ gA $ danno lo stesso sottospazio ($ \rho(a)W = W $ per ogni $ a \in A $). Quindi:
  \[
    \dim U = |G/A| \cdot \dim W = \frac{|G|}{|A|}
  \]

  \textbf{Passo 4.} $ U $ è un sotto-$ G $-modulo non nullo di $ V $. Poiché $ V $ è irriducibile, $ V = U $. Quindi:
  \[
    \dim V = \dim U = \frac{|G|}{|A|} \qquad\square
  \]
}

\cor{}{
  Ogni rappresentazione irriducibile di $ D_n $ ha dimensione $ \leq 2 $. \\
  }
\pf{Dimostrazione}{ $ D_n $ contiene il sottogruppo ciclico $ C_n $ di indice $ [D_n : C_n] = 2 $, quindi $ \dim V \leq |D_n|/|C_n| = 2 $
}

\subsection{Descrizione Esplicita tramite Classi Laterali}

Sia $R$ un sistema completo di rappresentanti per $G/H$ (un elemento di $G$ per ogni classe laterale). Ogni $g \in G$ permuta le classi laterali: dato $r \in R$,
\[
  gr = r_g h, \quad r_g \in R,\quad h \in H
\]
Quindi $g$ agisce su $V = \bigoplus_{r \in R} rW$ mandando $rW$ in $r_g W$: $r$ permuta gli addendi e $h$ agisce all'interno di $W$.

\nt{
  In modo più esplicito, $\forall r' \in R$, l'elemento $g$ manda $r'W$ in $gr'W = r_{g,r'}W$, dove $r_{g,r'}$ è il rappresentante di $g \cdot r'$ in $G/H$.
}

\ex{ES 1 — $H = \{e\}$, $W$ banale}{
  Se $H = \{e\}$, ci sono $|G|$ classi laterali (una per elemento). Quindi:
  \[
    \mathrm{Ind}_H^G W = \bigoplus_{g \in G} g \otimes \mathbb{C} \cong \mathbb{C}[G]
  \]
  Si ottiene la \textbf{rappresentazione regolare}! È come fare la rappresentazione regolare usando le classi laterali (invece di fissare tutti gli elementi di $G$).
}

\ex{ES 2 — $G = D_4$, $H = C_4 = \langle R \rangle$, $W = \mathbb{C}$}{
  Sia $W$ la rappresentazione di $C_4$ data da $R \cdot z = iz$ (quindi $R^k \cdot z = i^k z$).

  Le classi laterali sono $G/H = \{H,\, sH\}$, con rappresentanti $\{e, s\}$. Quindi:
  \[
    V = \mathrm{Ind}_H^G W = W \oplus sW
  \]
  con base $\{e_1,\, se_1\}$ dove $e_1$ è una base di $W$.

  Determiniamo l'azione di $R$ e $S$ (generatori di $D_4$) su $ae_1 + bse_1 \in V$.

  \textbf{Azione di $R$:} Usando la relazione $SR = R^{-1}S$ nel gruppo diedrale:
  \begin{align*}
    R \cdot (ae_1 + bse_1) &= aRe_1 + b(RS)e_1 \\
    &= a \cdot ie_1 + b \cdot SR^{-1}e_1 \\
    &= aie_1 + b(-i)se_1
  \end{align*}
  \[
    \Rightarrow\quad \rho(R) = \begin{pmatrix} i & 0 \\ 0 & -i \end{pmatrix}
  \]

  \textbf{Azione di $S$:}
  \begin{align*}
    S \cdot (ae_1 + bse_1) &= aSe_1 + bS^2e_1 = be_1 + ase_1
  \end{align*}
  \[
    \Rightarrow\quad \rho(S) = \begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}
  \]

  \nt{
    Poiché $\chi_U(R) = 0$, $\chi_U(R^2) = -2$, $\chi_U(S) = 0$, si verifica che $\chi_U = \chi_{V'}$ dove $V'$ è la rappresentazione naturale 2-dimensionale irriducibile di $D_4$. Quindi $U \cong V'$.
  }
}

% ============================================================
\subsection{Definizione tramite Prodotto Tensoriale}
% ============================================================

Prima di dare la definizione formale via tensori, ricordiamo la costruzione del prodotto tensoriale relativo.

\dfn{Prodotto Tensoriale di $A$-moduli}{
  Dati $V, W$ due $A$-moduli (su un anello $A$), il \textbf{prodotto tensoriale su $A$} è:
  \[
    V \otimes_A W \;:=\; \text{quoziente dell'$A$-modulo libero generato da } \{v \otimes w\}
  \]
  quozientato per le relazioni che rendono $\otimes$ $A$-bilineare (gli elementi di $A$ vengono trattati come scalari).
}

\ex{Esempi di prodotto tensoriale}{
  \begin{enumerate}
    \item $\mathbb{Z}^n \otimes_\mathbb{Z} \mathbb{Q} \cong \mathbb{Q}^n$: si prende il vettore intero e lo si ``immerge'' nei razionali.
    \item $(\mathbb{Z}, +) \otimes_\mathbb{Z} \mathbb{Q} = \{0\}$: sia $n = \mathrm{ord}(g)$, allora
      \[
        g \otimes \frac{p}{q} = ng \otimes \frac{p}{qn} = 0
      \]
      perché moltiplicare per $n$ dà $0$ a sinistra e dividere per $n$ non cambia il risultato a destra.
    \item $\mathbb{R}^n \otimes_\mathbb{R} \mathbb{C} \cong \mathbb{C}^n$: il tensore serve per \textbf{estendere gli scalari} da $\mathbb{R}$ a $\mathbb{C}$. Una base $\{x_1, \ldots, x_n\}$ di $\mathbb{R}^n$ diventa $\{x_1, \ldots, x_n, ix_1, \ldots, ix_n\}$.
  \end{enumerate}
}

\dfn{Rappresentazione Indotta (via tensore)}{
  \[
    \mathrm{Ind}_H^G W \;:=\; \mathbb{C}[G] \otimes_{\mathbb{C}[H]} W
  \]
  dove $\mathbb{C}[G]$ è visto come $\mathbb{C}[H]$-modulo a destra. L'azione di $G$ è:
  \[
    g \cdot (t \otimes w) = gt \otimes w, \qquad g \in G,\; t \in \mathbb{C}[G],\; w \in W
  \]
}

\nt{
  Se $g' \in gH$, cioè $g' = gh$, allora:
  \[
    g'(t \otimes w) = gh(t \otimes w) = ght \otimes w = gt \otimes hw
  \]
  Stiamo facendo il ``twisting'' in $H$. Questo è coerente: elementi della stessa classe laterale agiscono allo stesso modo (a meno dell'azione di $H$ su $W$). Si può vedere anche come un'estensione di scalari da $\mathbb{C}[H]$ a $\mathbb{C}[G]$.
}

\nt{
  La scelta del sistema di rappresentanti $R$ non è importante: la rappresentazione indotta è ben definita indipendentemente dalla scelta.
}

% ============================================================
\subsection{Proprietà della Rappresentazione Indotta}
% ============================================================

\mprop{}{
  \begin{enumerate}
    \item $\dim \mathrm{Ind}_H^G W = \dim W \cdot \dfrac{|G|}{|H|}$
    \item Se $K \leq H \leq G$, allora $\mathrm{Ind}_H^G \mathrm{Ind}_K^H W \cong \mathrm{Ind}_K^G W$
  \end{enumerate}
}

\nt{
  Abbiamo quindi due modi per costruire rappresentazioni di $G$ a partire da sottogruppi:
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Discendere}: se $N \trianglelefteq G$, un $G/N$-modulo diventa $G$-modulo componendo con la proiezione $G \to G/N$. Es: $G = D_4$, $N = Z(G) \Rightarrow G/N \cong$ Klein.
    \item \textbf{Salire}: se $H \leq G$, un $H$-modulo diventa $G$-modulo tramite $\mathrm{Ind}_H^G$. Es: $G = D_4$, $H = C_4 \cong \mathbb{Z}/4$.
  \end{enumerate}
}

% ============================================================
\subsection{Carattere della Rappresentazione Indotta}
% ============================================================

\thm{Carattere dell'Indotta}{
  Sia $H \leq G$, $(W, \theta)$ rappresentazione di $H$ e $V = \mathrm{Ind}_H^G W$. Sia $R$ un sistema completo di rappresentanti per $G/H$. Allora per ogni $g \in G$:
  \[
    \chi_V(g) = \frac{1}{|H|} \sum_{\substack{s \in G \\ s^{-1}gs \in H}} \chi_W(s^{-1}gs)
  \]
}

\pf{Dimostrazione}{
  $V = \bigoplus_{r \in R} rW$ e $g$ permuta gli addendi: $\forall r \in R$, $gr = r_g h$ con $r_g \in R$, $h \in H$.

  Scegliamo una base per $V$ come unione di basi degli $rW$ al variare di $r \in R$ (possibile per somma diretta). Nella matrice di $\rho(g)$ in questa base:
  \begin{itemize}
    \item se $r_g \neq r$, l'addendo $rW$ viene mandato in un altro addendo $\Rightarrow$ nessun termine diagonale contribuisce;
    \item se $r_g = r$, cioè $gr = rh$ per qualche $h \in H$, allora $g$ manda $rW$ in sé stesso e la traccia del blocco è $\chi_W(h) = \chi_W(r^{-1}gr)$.
  \end{itemize}
  Quindi:
  \[
    \chi_V(g) = \sum_{\substack{r \in R \\ r_g = r}} \chi_W(r^{-1}gr)
      = \sum_{\substack{r \in R \\ r^{-1}gr \in H}} \chi_W(r^{-1}gr)
  \]
  Poiché questa somma dipende dalla rappresentazione $r$ delle classi, possiamo estenderla a tutti gli $s \in G$: all'interno della stessa classe laterale $rH$ ci sono $|H|$ elementi, tutti con lo stesso valore (il carattere è una funzione centrale), quindi dividendo per $|H|$:
  \[
    \chi_V(g) = \frac{1}{|H|} \sum_{\substack{s \in G \\ s^{-1}gs \in H}} \chi_W(s^{-1}gs) \qquad \square
  \]
}

% ============================================================
\section{Reciprocità di Frobenius}
% ============================================================

\subsection{Ripasso: Prodotto Hermitiano}

Ricordiamo che per $\varphi, \psi \in \mathcal{C}(G)$ si ha:
\[
  \langle \varphi, \psi \rangle_G = \frac{1}{|G|} \sum_{g \in G} \varphi(g)\,\overline{\psi(g)}
\]
Analogamente, per $\chi, \xi \in \mathcal{C}(H)$:
\[
  \langle \chi, \xi \rangle_H = \frac{1}{|H|} \sum_{h \in H} \chi(h)\,\overline{\xi(h)}
\]

\subsection{Restrizione e Induzione}

Sia $H \leq G$. Abbiamo due operazioni:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Induzione}: da una rappresentazione $(W, \theta)$ di $H$ costruiamo $\mathrm{Ind}_H^G W$ (rappresentazione di $G$), con carattere $\mathrm{Ind}\,\chi$.
  \item \textbf{Restrizione}: da una rappresentazione $(V, \rho)$ di $G$ otteniamo $\mathrm{Res}_H^G V$ (rappresentazione di $H$), componendo $H \hookrightarrow G \xrightarrow{\rho} GL(V)$, con carattere $\mathrm{Res}_H^G \rho$.
\end{itemize}
Possiamo quindi sia restringere $G$ ad $H$, sia far ``salire'' $H$ a $G$. Il teorema di Frobenius dice che è la stessa cosa.

\thm{Reciprocità di Frobenius}{
  \[
    \langle \mathrm{Ind}\,\chi,\; \psi \rangle_G \;=\; \langle \chi,\; \mathrm{Res}_H^G\,\psi \rangle_H
  \]
}

\pf{Dimostrazione}{
  Calcoliamo il lato sinistro usando il teorema sul carattere dell'indotta:
  \begin{align*}
    \langle \mathrm{Ind}\,\chi, \psi \rangle_G
    &= \frac{1}{|G|} \sum_{g \in G} \mathrm{Ind}\,\chi(g)\,\overline{\psi(g)} \\
    &\overset{\text{Thm}}{=} \frac{1}{|G|} \cdot \frac{1}{|H|} \sum_{g \in G} \sum_{\substack{s \in G \\ s^{-1}gs \in H}} \chi(s^{-1}gs)\,\overline{\psi(g)}
  \end{align*}
  Facciamo il cambio di variabili $s^{-1}gs = h \in H$, cioè $g = shs^{-1}$, quindi $g^{-1} = sh^{-1}s^{-1}$. Poiché $\psi$ è una funzione centrale, $\overline{\psi(g)} = \overline{\psi(shs^{-1})} = \overline{\psi(h)}$. La somma diventa:
  \[
    = \frac{1}{|G|\,|H|} \sum_{s \in G} \sum_{h \in H} \chi(h)\,\overline{\psi(h)}
  \]
  Poiché $s$ non compare nell'integrando, la somma su $s$ dà un fattore $|G|$:
  \[
    = \frac{1}{|H|} \sum_{h \in H} \chi(h)\,\overline{\psi(h)} = \langle \chi,\, \mathrm{Res}_H^G\,\psi \rangle_H \qquad \square
  \]
}

\ex{Esempio: $G = D_4$, $V$ naturale, $W$ repr. di $C_4$}{
  Sia $V$ la rappresentazione naturale di $D_4$ su $\mathbb{C}^2$ e sia $W$ la rappresentazione di $C_4 = \langle R \rangle \leq D_4$ data da $R \cdot z = iz$.

  Vogliamo calcolare $\langle \chi_V, \mathrm{Ind}\,\chi_W \rangle_{D_4}$ (che vale $1 \iff V \cong \mathrm{Ind}\,\chi_W$).

  Per Reciprocità di Frobenius:
  \[
    \langle \chi_V, \mathrm{Ind}\,\chi_W \rangle_{D_4}
    = \langle \mathrm{Res}_{C_4}^{D_4}\,\chi_V,\, \chi_W \rangle_{C_4}
    = \frac{1}{4} \sum_{R^i \in C_4} \chi_V(R^i)\,\overline{\chi_W(R^i)}
  \]
  I valori del carattere di $V$ sulle rotazioni (dalla tavola di $D_4$) sono $\chi_V(e) = 2$, $\chi_V(R) = 0$, $\chi_V(R^2) = -2$, $\chi_V(R^3) = 0$. I valori di $\chi_W$ sono $\chi_W(R^k) = i^k$. Quindi:
  \[
    = \frac{1}{4}\left(2 \cdot 1 + 0 \cdot (-i) + (-2) \cdot (-1) + 0 \cdot i\right) = \frac{1}{4}(2 + 0 + 2 + 0) = 1
  \]
  Quindi $V \cong \mathrm{Ind}_{C_4}^{D_4} W$. \checkmark
}