% \begin{document}
\chapter{Key Exchange}
\dfn{Key exchange}{
  Il \textit{key exchange} e' una procedura con cui due parti $ A $ e $ B $ cooperano per ottenere una \textbf{chiave crittografica condivisa} (segreta).
}
Perche' la cifratura \textbf{simmetrica} funzioni, le due parti devono condividere la \underline{stessa chiave}, che va protetta dall'accesso altrui; inoltre e' opportuno \textbf{cambiare spesso} la chiave, per limitare la quantita' di dati compromessi se un attaccante la scopre. Il problema si divide in due:
\begin{itemize}
  \item \textbf{distribuzione di chiavi pubbliche};
  \item \textbf{distribuzione di chiavi segrete} (symmetric key exchange), tramite un Trusted Third Party oppure tramite crittografia asimmetrica (Merkle Puzzles, Diffie-Hellman).
\end{itemize}

\section{Distribuzione delle chiavi pubbliche}
Una chiave pubblica $ PU_x $ va resa nota agli altri, ma in modo \textbf{autenticato} (deve essere garantito che appartenga davvero a $ x $). Quattro approcci, dal piu' debole al piu' robusto.

\subsection{Public announcement}
Ognuno annuncia (broadcast) la propria chiave pubblica.
\nt{
  \textbf{Debolezza}: chiunque puo' \textit{forgiare} un annuncio. Un utente puo' \textbf{fingersi} $ A $ e diffondere una chiave pubblica al posto suo. Non c'e' autenticazione dell'identita'.
}

\subsection{Directory pubblica dinamica}
Un'entita' fidata / autorita' centrale (CA) mantiene e distribuisce una directory pubblica delle chiavi. La registrazione di $ PU_x $ deve avvenire \textbf{di persona} o tramite un canale autenticato sicuro.
\nt{
  Resta vulnerabile: se l'avversario riesce a \textbf{ottenere/calcolare la chiave privata della directory authority}, puo' impersonare chiunque.
}

\subsection{Public-key authority}
Si assume che una CA mantenga una directory dinamica delle chiavi pubbliche di tutti i partecipanti e che \underline{ognuno conosca in modo affidabile la chiave pubblica dell'autorita'} $ PU_{auth} $. Il protocollo (con timestamp $ T_i $ e nonce $ N_i $) e':
\begin{enumerate}
  \item $ A \to auth $: \quad $ Request \,\|\, T_1 $
  \item $ auth \to A $: \quad $ E(PR_{auth}, [\, PU_b \,\|\, Request \,\|\, T_1 \,]) $
  \item $ A \to B $: \quad $ E(PU_b, [\, ID_A \,\|\, N_1 \,]) $
  \item $ B \to auth $: \quad $ Request \,\|\, T_2 $
  \item $ auth \to B $: \quad $ E(PR_{auth}, [\, PU_a \,\|\, Request \,\|\, T_2 \,]) $
  \item $ B \to A $: \quad $ E(PU_a, [\, N_1 \,\|\, N_2 \,]) $
  \item $ A \to B $: \quad $ E(PU_b, N_2) $
\end{enumerate}
L'autorita' risponde cifrando con la \textbf{propria chiave privata} $ PR_{auth} $ (cosi' chiunque puo' verificarne l'origine con $ PU_{auth} $). I nonce $ N_1, N_2 $ identificano univocamente la transazione tra $ A $ e $ B $.
\nt{
  \textbf{Svantaggi}: l'autorita' e' un \textit{collo di bottiglia} (va interpellata per ogni chiave di ogni altro utente) e la directory di nomi/chiavi e' \textit{vulnerabile a manomissioni}.
}

\subsection{Certificati a chiave pubblica}
\dfn{Certificato a chiave pubblica}{
  Un \textit{certificato} consiste di una \textbf{chiave pubblica}, un \textbf{identificatore} del proprietario della chiave, e l'intero blocco \textbf{firmato da una terza parte fidata} (tipicamente una \textit{Certificate Authority}, CA). Permette di distribuire la chiave senza interpellare l'autorita' a ogni scambio.
}
Per il partecipante $ A $ l'autorita' emette un certificato della forma
\[
  C_A = E(PR_{auth}, [\, T \,\|\, ID_A \,\|\, PU_a \,])
\]
($ T $ timestamp, $ ID_A $ identificatore di $ A $). $ A $ puo' poi passarlo a chiunque, che lo legge e verifica con la chiave pubblica dell'autorita':
\[
  D(PU_{auth}, C_A) = D(PU_{auth}, E(PR_{auth}, [\, T \,\|\, ID_A \,\|\, PU_a \,])) = (\, T \,\|\, ID_A \,\|\, PU_a \,)
\]
Un certificato deve soddisfare:
\begin{itemize}
  \item chiunque puo' \textbf{leggerlo} per ricavare nome e chiave pubblica del proprietario;
  \item chiunque puo' \textbf{verificare} che proviene dalla CA e non e' contraffatto;
  \item \textbf{solo} la CA puo' crearlo e aggiornarlo;
  \item chiunque puo' verificarne la \textbf{validita' temporale} (\textit{Not before} \dots \textit{Not after}).
\end{itemize}
\nt{
  Lo schema universalmente adottato per il formato dei certificati e' lo standard \textbf{X.509}, usato nella maggior parte delle applicazioni di sicurezza di rete (IPsec, TLS). La firma del certificato si basa sulle \textit{firme digitali} (hash del certificato non firmato, firmato con $ PR_{auth} $; si verifica con $ PU_{auth} $), che vedremo con la crittografia a chiave pubblica.
}

\section{Distribuzione delle chiavi segrete}
Per due parti $ A $ e $ B $, la distribuzione di una chiave segreta puo' avvenire in vari modi:
\begin{enumerate}
  \item $ A $ genera la chiave e la consegna \underline{fisicamente} a $ B $;
  \item una terza parte sceglie la chiave e la consegna \underline{fisicamente} ad $ A $ e $ B $;
  \item se $ A $ e $ B $ hanno usato di recente una chiave, una parte trasmette la nuova chiave all'altra \underline{cifrandola con la vecchia chiave};
  \item se $ A $ e $ B $ hanno ciascuno una \underline{connessione cifrata} con una terza parte $ C $, allora $ C $ puo' consegnare la chiave sui link cifrati.
\end{enumerate}

\subsection{Key management: il problema}
Con $ n $ utenti, memorizzare le chiavi segrete reciproche e' difficile: servono $ O(n) $ chiavi per utente e
\[
  \frac{n(n-1)}{2} = O(n^2) \text{ chiavi in totale}
\]
(ancora di piu' a livello di applicazione o processo).

\subsection{Online Trusted Third Party (TTP)}
Soluzione migliore: una \textbf{terza parte fidata online} (TTP). Ogni utente $ U_i $ ricorda \textbf{una sola} chiave $ k_i $, condivisa con la TTP. Quando $ U_1 $ e $ U_3 $ vogliono comunicare, la TTP fornisce loro una \textbf{session key} $ k_{13} $ (temporanea, dura quanto la connessione logica, es. una connessione TCP). Ogni utente condivide con la TTP una \textbf{master key} a lunga durata.
\nt{
  Esistono varianti dello schema (\textit{Key Translation}, \textit{Key Distribution}, con o senza \textit{forwarding}). Nella \textit{Key Distribution with Forwarding}: $ A \to KDC: Request $; $ KDC \to A: E(K_{ma}, K_s), E(K_{mb}, K_s) $; $ A \to B: E(K_{mb}, K_s) $; poi sessione con $ K_s $.
}

\subsection{Un protocollo giocattolo (toy protocol)}
Alice ($ k_A $) vuole una chiave condivisa con Bob ($ k_B $); entrambi condividono la propria master key con la TTP:
\begin{enumerate}
  \item $ Alice \to TTP $: ``Alice vuole una chiave con Bob'';
  \item la TTP sceglie una chiave random $ k_{AB} $ e invia ad Alice
    \[
      E(k_A,\; \text{``Alice, Bob''} \,\|\, k_{AB}) \;;\quad \textit{ticket} = E(k_B,\; \text{``Alice, Bob''} \,\|\, k_{AB})
    \]
  \item $ Alice \to Bob $: inoltra il \textit{ticket};
  \item ora Alice e Bob condividono $ k_{AB} $.
\end{enumerate}
Se $ (E, D) $ e' un cifrario \textbf{CPA-secure}, l'eavesdropper vede $ E(k_A, \dots) $ e $ E(k_B, \dots) $ ma \textbf{non impara nulla} su $ k_{AB} $.
\nt{
  La TTP serve \textbf{a ogni} key exchange e \textbf{conosce tutte} le session key $ k_{AB} $. Esempio d'uso: \textbf{Kerberos} (RFC 4120), un server di autenticazione centralizzato che autentica utenti verso server e viceversa, basato \textit{esclusivamente} su cifratura simmetrica (nessuna chiave pubblica).
}
\nt{
  \textbf{Insicuro contro attacchi attivi} (es. \textit{replay attack}): l'attaccante registra una sessione tra Alice e il merchant Bob (es. un ordine di un libro) e la \textbf{ripete} a Bob, che crede che Alice stia ordinando un'altra copia.
}

\section{Key exchange senza TTP online}
\textbf{Domanda chiave}: si possono generare chiavi condivise \textbf{senza} una TTP online? \textbf{Si'!} E' il punto di partenza della crittografia a chiave pubblica: Merkle (1974), Diffie-Hellman (1976), RSA (1977). L'obiettivo: Alice e Bob vogliono una chiave condivisa, ignota all'eavesdropper, con sicurezza \textbf{solo contro l'intercettazione passiva} (no tampering, no message injection).

\subsection{Merkle Puzzles (1974)}
Risposta: \textit{si', ma molto inefficiente}. E' una costruzione iniziale per accordarsi su un segreto condiviso anche senza segreti in comune. Strumento principale: i \textbf{puzzle}, problemi risolvibili con ``un certo sforzo''.
\dfn{Puzzle}{
  Dato un cifrario simmetrico $ E(k, m) $ con $ k \in \{0,1\}^{128} $, un \textit{puzzle} e' $ E(P, \text{``message''}) $ dove la chiave e' $ P = 0^{96} \,\|\, b_1 \dots b_{32} $ (solo $ 32 $ bit incogniti). Si ``risolve'' trovando $ P $ provando tutte le $ 2^{32} $ possibilita'.
}
Protocollo:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Alice} prepara $ 2^{32} $ puzzle: per $ i = 1, \dots, 2^{32} $ sceglie $ P_i \in \{0,1\}^{32} $ random e $ x_i, k_i \in \{0,1\}^{128} $ random (con gli $ x_i $ distinti), e pone
    \[
      \textit{puzzle}_i \leftarrow E(\, 0^{96} \,\|\, P_i, \; \text{``Puzzle \#''} \,\|\, x_i \,\|\, k_i \,)
    \]
    poi invia tutti i puzzle a Bob.
  \item \textbf{Bob} sceglie un \textbf{puzzle a caso} e lo risolve per brute-force; ottiene $ (x_j, k_j) $, usa $ k_j $ come segreto condiviso e invia $ x_j $ ad Alice.
  \item \textbf{Alice} cerca il puzzle con numero $ x_j $ e usa $ k_j $ come segreto condiviso.
\end{itemize}
\nt{
  Costi: lavoro di Alice $ O(n) = O(2^{32}) $, lavoro di Bob $ O(n) = O(2^{32}) $, lavoro dell'\textbf{eavesdropper} $ O(n^2) = O(2^{64}) $ (deve risolvere $ \approx 2^{32} $ puzzle, perche' non sa quale ha scelto Bob). Il divario e' solo \textbf{quadratico}: poca sicurezza, ecco perche' e' inefficiente.
}

\subsection{Il protocollo Diffie-Hellman}
\textbf{Idea}: Alice e Bob \textbf{non} condividono alcun segreto in anticipo; si scambiano messaggi e alla fine concordano una chiave segreta $ k $, ignota all'eavesdropper.

\subsubsection{Logaritmo discreto}
\dfn{Radice primitiva}{
  In aritmetica modulare, $ a $ e' una \textit{radice primitiva} modulo $ p $ se ogni $ g $ coprimo con $ p $ e' congruo a una potenza di $ a $ modulo $ p $. Per un primo $ p $, le potenze di una radice primitiva $ a $, cioe' $ a \bmod p, a^2 \bmod p, \dots, a^{p-1} \bmod p $, sono distinte e sono una permutazione degli interi da $ 1 $ a $ p-1 $.
}
\dfn{Logaritmo discreto}{
  Per ogni intero $ b $ e una radice primitiva $ a $ del primo $ p $ esiste un unico esponente $ i $ con
  \[
    b \equiv a^i \pmod p, \qquad 0 \le i \le p-1
  \]
  L'esponente $ i $ e' il \textit{logaritmo discreto} di $ b $ in base $ a $, modulo $ p $.
}

\subsubsection{Il protocollo}
Si fissano pubblicamente un grande primo $ p $ (almeno $ 2048 $ bit, $ \approx 600 $ cifre) e un intero $ g \in \{2, \dots, p-2\} $.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Alice} sceglie un segreto random $ a \in \{1, \dots, p-2\} $ e invia $ g^a \bmod p $;
  \item \textbf{Bob} sceglie un segreto random $ b \in \{1, \dots, p-2\} $ e invia $ g^b \bmod p $;
  \item Alice calcola $ (g^b)^a \bmod p $, Bob calcola $ (g^a)^b \bmod p $.
\end{itemize}
\thm{Chiave condivisa di Diffie-Hellman}{
  Alice e Bob calcolano lo stesso valore
  \[
    (g^b)^a \equiv g^{ab} \equiv (g^a)^b \pmod p
  \]
  che diventa la loro \textbf{chiave segreta condivisa} $ g^{ab} \bmod p $.
}

\subsubsection{Sicurezza}
L'eavesdropper vede $ p, g, g^a \bmod p, g^b \bmod p $: per ottenere la chiave dovrebbe calcolare $ g^{ab} \bmod p $ (problema di Diffie-Hellman), legato al \textbf{problema del logaritmo discreto}.
\dfn{Problema del logaritmo discreto (DLP)}{
  Dati $ g $, $ p $ e $ g^k \bmod p $, trovare $ k $. E' ritenuto \textbf{computazionalmente difficile} per $ p $ grande.
}
\nt{
  Se $ p $ e' lungo $ n $ bit (almeno $ n = 2048 $ per sicurezza), il miglior algoritmo noto (\textit{General Number Field Sieve}, GNFS) ha tempo di esecuzione \textbf{sub-esponenziale} in $ n $: $ \exp\!\big(\tilde{O}(\sqrt[3]{n})\big) $.
}

\subsubsection{Insicurezza contro Man-in-the-Middle (MiTM)}
DH e' sicuro solo contro attacchi \textbf{passivi}. Contro un attacco \textbf{attivo} (MiTM) e' insicuro: l'attaccante si interpone, sceglie segreti propri $ a', b' $ e
\begin{itemize}
  \item verso Bob inoltra $ A' = g^{a'} \bmod p $ al posto di $ A = g^a \bmod p $;
  \item verso Alice inoltra $ B' = g^{b'} \bmod p $ al posto di $ B = g^b \bmod p $.
\end{itemize}
Risultato: Alice e l'attaccante condividono $ g^{ab'} $, l'attaccante e Bob condividono $ g^{a'b} $. L'attaccante \textbf{rilancia il traffico} leggendolo in chiaro e puo' anche \textbf{alterarlo}. Serve autenticazione (es. certificati) per difendersi.

% \end{document}
