% \begin{document}
\chapter{Riduzioni}

Le dimostrazioni dei teoremi del capitolo precedente avevano tutte un approccio simile: supponiamo per assurdo che un certo linguaggio sia decidibile, costruiamo una macchina ausiliaria sfruttando il decisore assunto esistere, e arriviamo a una contraddizione. Queste erano istanziazioni di un principio molto più generale: la \textbf{riduzione tra linguaggi}.

\dfn{Riduzione}{
  Siano $ A, B $ due linguaggi. La funzione $ f $ è una \textbf{riduzione} da $ A $ a $ B $ se per ogni stringa $ w $:
  \[
    w \in A \iff f(w) \in B
  \]
  e inoltre $ f $ è calcolabile. Quando esiste una riduzione da $ A $ a $ B $ scriviamo $ A \leq B $.
}

\nt{
  Intuitivamente, $ A \leq B $ significa che $ A $ non è più difficile di $ B $: saper risolvere $ B $ implica saper risolvere $ A $, applicando prima $ f $.
}

Per definire formalmente la calcolabilità di $ f $ è necessario introdurre un nuovo tipo di macchina.

\dfn{Trasduttore}{
  Un \textbf{trasduttore} è una Macchina di Turing che calcola funzioni, caratterizzata da tre nastri:
  \begin{enumerate}
    \item \textbf{Input} — sola lettura
    \item \textbf{Worktape} — lettura e scrittura
    \item \textbf{Output} — sola scrittura
  \end{enumerate}
  Un trasduttore $ M $ \textit{calcola} la funzione $ f $ se, per ogni stringa $ w $, quando $ M $ esegue su $ w $ e si arresta, lascia $ f(w) $ scritto sul nastro di output.
}

\nt{
  Distinguiamo trasduttori (calcolatori di funzioni) dalle MdT classiche (decisori). Una \textbf{funzione calcolabile} è una funzione per cui esiste un trasduttore che la calcola e che si arresta sempre in tempo finito su ogni input.
}

\section{Teorema sulle riduzioni}

\thm{}{
  Siano $ A, B $ due linguaggi tali che $ A \leq B $. Allora:
  \begin{enumerate}
    \item Se $ A \notin R \Rightarrow B \notin R $
    \item Se $ A \notin RE \Rightarrow B \notin RE $
  \end{enumerate}
}
\pf{Dimostrazione}{
  \textbf{Caso 1.} Supponiamo per assurdo che $ A \notin R $ ma $ B \in R $. Allora esiste $ M_B $ che decide $ B $. Costruiamo $ M_A $ su input $ w $:
  \begin{enumerate}
    \item Calcola $ f(w) $ tramite il trasduttore per $ f $
    \item Esegue $ M_B $ su $ f(w) $
    \item Risponde come $ M_B $
  \end{enumerate}
  Il trasduttore termina sempre per definizione di funzione calcolabile, e $ M_B $ termina sempre perché decide $ B $. La risposta è corretta poiché $ w \in A \iff f(w) \in B $. Quindi $ M_A $ decide $ A \Rightarrow A \in R $. Contraddizione.

  \textbf{Caso 2.} Supponiamo per assurdo che $ A \notin RE $ ma $ B \in RE $. Allora esiste $ M_B $ che accetta $ B $. Costruiamo $ M_A $ con la stessa pipeline di prima: calcola $ f(w) $ e poi esegue $ M_B $ su $ f(w) $. Allora:
  \begin{itemize}
    \item $ w \in A \Rightarrow f(w) \in B \Rightarrow M_B $ accetta $ \Rightarrow M_A $ accetta
    \item $ w \notin A \Rightarrow f(w) \notin B \Rightarrow M_B $ non accetta $ \Rightarrow M_A $ non accetta
  \end{itemize}
  Quindi $ M_A $ accetta $ A \Rightarrow A \in RE $. Contraddizione.
}

\cor{}{
  Siano $ A, B $ due linguaggi tali che $ A \leq B $. Allora:
  \[
    B \in R \Rightarrow A \in R \qquad\qquad B \in RE \Rightarrow A \in RE
  \]
}
\pf{Dimostrazione}{
  Segue direttamente per contronominale dal teorema precedente: $ (A \notin R \Rightarrow B \notin R) \equiv (B \in R \Rightarrow A \in R) $.
}

\nt{
  Nella pratica usiamo sempre il corollario in questa direzione: vogliamo dimostrare che $ B $ è difficile. Partiamo da un $ A $ noto essere indecidibile, mostriamo $ A \leq B $, e concludiamo che $ B $ non può essere decidibile — altrimenti lo sarebbe anche $ A $.
}

\section{Esempio: $ \mathcal{L}_{ne} $}

\dfn{$ \mathcal{L}_{ne} $}{
  \[
    \mathcal{L}_{ne} = \{M_i \mid \mathcal{L}(M_i) \neq \emptyset\}
  \]
  L'insieme delle MdT che accettano almeno una stringa.
}

\thm{}{
  $ \mathcal{L}_{ne} \in RE $
}
\pf{Dimostrazione}{
  Costruiamo la macchina $ M_{ne} $ che accetta $ \mathcal{L}_{ne} $. Data $ M_i $ in input, $ M_{ne} $ non sa a priori quale stringa $ M_i $ potrebbe accettare, quindi la \textbf{indovina} non deterministicamente (design pattern \textit{guess \& check}):
  \begin{enumerate}
    \item Indovina non deterministicamente una stringa $ w $
    \item Simula $ M_i $ su $ w $ tramite $ M_u $
    \item Se $ M_i $ accetta $ w $, risponde sì
  \end{enumerate}
  Se $ \mathcal{L}(M_i) \neq \emptyset $, esiste almeno una stringa $ w^* $ accettata da $ M_i $: un ramo non deterministico la indovinerà e risponderà sì in tempo finito. Non diamo garanzie sul no, ma per $ RE $ non è richiesto.
}

\thm{}{
  $ \mathcal{L}_{ne} \notin R $
}
\pf{Dimostrazione}{
  Mostriamo la riduzione $ \mathcal{L}_u \leq \mathcal{L}_{ne} $. Dobbiamo costruire una funzione $ f $ calcolabile tale che:
  \[
    (M, w) \in \mathcal{L}_u \iff f(M, w) \in \mathcal{L}_{ne}
  \]
  La funzione $ f $, data la coppia $ (M, w) $, costruisce una nuova macchina $ M' $ definita come segue: $ M' $ \textbf{ignora il proprio input} $ x $, scrive $ w $ sul nastro, e simula $ M $ su $ w $.

  Verifichiamo la correttezza di $ f $ in entrambe le direzioni:

  $ (\Rightarrow) $ Supponiamo $ (M, w) \in \mathcal{L}_u $, ovvero $ M \models w $. Allora $ M' $, su qualsiasi input $ x $, ignora $ x $, simula $ M $ su $ w $, e accetta — poiché $ M $ accetta $ w $. Quindi $ \mathcal{L}(M') = \Sigma^* \neq \emptyset $, da cui $ M' \in \mathcal{L}_{ne} $.

  $ (\Leftarrow) $ Supponiamo $ (M, w) \notin \mathcal{L}_u $, ovvero $ M \not\models w $. Allora $ M' $, su qualsiasi input $ x $, simula $ M $ su $ w $ e non accetta mai. Quindi $ \mathcal{L}(M') = \emptyset $, da cui $ M' \notin \mathcal{L}_{ne} $.

  La riduzione è corretta. Poiché $ \mathcal{L}_u \notin R $ e $ \mathcal{L}_u \leq \mathcal{L}_{ne} $, per il teorema sulle riduzioni segue $ \mathcal{L}_{ne} \notin R $.
}
% \end{document}
