% \begin{document}
\chapter{Introduzione preliminare}

\section{Cos'e' la probabilita'?}

E' vietato dare una definizione di "probabilita"! E' un concetto primitivo, che tutti noi conosciamo, e' una domanda che riguarda la filosofia. E' come il punto, la retta e il pinao nella geometria euclidea.

\[
A = \text{"Domani a Bologna piove"}
\]

Di questa affermazione, sappiamo dire solo quanto sia probabile che succeda, non siamo sicuri se si avveri o meno. Bisogna passare da una condizione di certezza (0 o 1) a un intervallo continuo $ [0,1] $. Stiamo generalizzando la logica del certo. 

Indichiamo la probabilita' che $ A $ succeda con $ \mathcal{P}(A) $. Quindi $ P(A) \in [0,1] $, dove $ P(A) = 0 $ significa che non accadra' mai e $ P(A) = 1 $ significa che accade con certezza.

Come si assegna la probabilita'? Non e' una domanda che riguarda la matematica, ma la statistica. L'approccio classico e' quello frequentista, dove svolgiamo vari esperimenti aleatori e calcoliamo la probabilita come 
\[
  \mathcal{P}(A) \approx \frac{\text{casi favorevoli}}{\text{casi possibili}}
\]
Notare che questa non e' una definizione, ma un'approssimazione. Questo e' l'approccio frequentista che funziona bene in casi semplici.

L'approccio bayesiano e' un aggiornamento all'approccio precedente aggiungendo informazioni a priori che ci permette di creare una distribuzione probabilistica. Tutto questo riguarda la statistica, a noi interessa la matematica della probabilita'.

\section{Richiami teoria degli insiemi}
Dato un insieme $\Omega$ e due sottoinsiemi $A,B\subseteq  \Omega$, si useranno tali notazioni per le diverse operazioni tra insiemi

\[
    \begin{aligned}
        A \cup B &:= \{\omega \in \Omega : \omega \in A \lor \omega \in B\}, \\
        A \cap B &:= \{\omega \in \Omega : \omega \in A \land \omega \in B\}, \\
        A^c &:= \{\omega \in \Omega : \omega \notin A\}, \\
        A \setminus B &:= A \cap B^c, \\
        A \Delta B &:= (A \setminus B) \cup (B \setminus A) = (A \cup B) \setminus (A \cap B),
    \end{aligned}
\]

Andiamo inoltre a definire $\mathcal{P}(\Omega) = \{A\subset\Omega\}$ come l'insieme delle parte di $\Omega$ e sia $|A|$ la cardinalità di $A$, ovvero il suo numero di elementi
\ex{}{
    Sia $\Omega = \{a,b,c\}$ allora $\mathcal{P}(\Omega) = \{\Omega, \emptyset, \{a\}, \{b\}, \{c\}, \{a,b\}, \{a,c\}, \{b,c\}\}$
}

Si noti poi questa interessante proposizione
\mprop{}{
    Sia $\Omega$ un insieme finito allora si ha:
    \[
        |\mathcal{P}(\Omega)|=2^{|\Omega|}
    \]
}
\dimostrazione{
    Si puo' dimostrare per induzione su $ \Omega $:
    \begin{itemize}
    \item Caso $ \Omega=\emptyset $:
      \[
      \begin{aligned}
        |\mathcal{P}(\emptyset)| &= 2^{|\emptyset|}\\
        |\{ \{\} \}| &= 2^0\\
        1 &= 1
      \end{aligned}
      \]
    \item Caso $ \Omega $:

      Per ipotesi induttiva $ |\mathcal{P}(X)| = 2^{|X|} $, dove $ \Omega = X \cup {p} $ (con $ p \notin X $). Quindi $ |X| = |\Omega| - 1 $. Dato che stiamo aggiungendo un nuovo elemento $ p $ a $ X $, per ogni elemento di $ \mathcal{P}(X) $ possiamo decidere se unirlo o meno a $ p $, quindi il numero di elementi si duplica: $ |\mathcal{P}(\Omega)| = 2\cdot|\mathcal{P}(X)| = 2\cdot 2^{|X|} = 2 \cdot 2^{|\Omega|-1} = 2^{|\Omega|} $.
    \end{itemize} 
}

Le nozioni di unione e intersezione si estendono in modo naturale a una famiglia arbitraria $(A_i)_{i \in I}$ di sottoinsiemi di $\Omega$:

    \[
        \bigcup_{i \in I} A_i := \left\{\omega \in \Omega : \exists i \in I \text{ tale che } \omega \in A_i\right\}
    \]

    \[
        \bigcap_{i \in I} A_i := \left\{\omega \in \Omega : \forall i \in I \text{ si ha che } \omega \in A_i\right\}
    \]
\ex{Intersezione e unione in un insieme di riferimento numerabile $I = \mathbb{N}$}{
    Sia $(A_i)_{i\in\mathbb{N}}$ una successione di insiemi
    \begin{enumerate}
        \item $\Omega = \mathbb{R}, A_n=\{n\}, n\in\mathbb{N}$
        
        Si ha
        \[
            \bigcup_{n=1}A_n = \mathbb{N}
        \]
        \[
            \bigcap_{n=1}A_n = \emptyset
        \]

        Giustamente $\{1\}\neq\{2\}\neq\{3\}\neq \dots$ pertanto l'unione è vuota
        \item $\Omega = \mathbb{R}, A_n=\left[0,\frac{1}{n}\right], n\in\mathbb{N}$
        \[
            \bigcup_{n=1}A_n = [0,1]
        \]
        L'intervallo $[0,1]$ è quello che "contiene" tutti gli altri, pertanto, per come è definita l'unione, è ovvio che sia lui il risultato di tale operazione
        \[
            \bigcap_{n=1}A_n = \{0\}
        \]
        L'intersezione è un insieme con solo 0, l'unico numero contenuto in tutti gli insiemi di intervalli 
    \end{enumerate} 
}

\subsection{Leggi di de morgan}
\thm{
    Leggi di De Morgan
}{
    Queste proposizioni sono vere:
    \[
        (A \cup B)^c = A^c \cap B^c, \quad (A \cap B)^c = A^c \cup B^c,
    \]
    che valgono, più in generale, per famiglie arbitrarie di insiemi:
    \[
        \left( \bigcup_{i \in I} A_i \right)^c = \bigcap_{i \in I} A_i^c, \quad \left( \bigcap_{i \in I} A_i \right)^c = \bigcup_{i \in I} A_i^c
    \]
}
\dimostrazione{
    Devo dimostrare che $(A \cap B)^c \subseteq A^c \cup B^c \land A^c \cup B^c \subseteq (A \cap B)^c$ ovvero che $w\in (A \cap B)^c \iff w\in (A^c\cup B^c)$

    ebbene:
    \[
        \begin{aligned}
            \omega \in (A \cap B)^c &\iff \omega \notin A \cap B \\
            &\iff \omega \notin A \text{ or } \omega \notin B \\
            &\iff \omega \in A^c \text{ or } \omega \in B^c \\
            &\iff \omega \in (A^c \cup B^c)
        \end{aligned}
    \]
    È dato come esercizio per Bastiality la dimostrazione per le altre cose
}
\subsection{Proprietà distributive di intersezione e unione}
\thm{}{
    è possibile dimostrare che valgono le seguenti leggi
    \[
        \begin{aligned}
            A \cup (B \cap C) &= (A \cup B) \cap (A \cup C) \\
            A \cup \left( \bigcap_{i=1}^{n} B_i \right) &= \bigcap_{i=1}^{n} (A \cup B_i) \\
            A \cap (B \cup C) &= (A \cap B) \cup (A \cap C) \\
            A \cap \left( \bigcup_{i=1}^{n} B_i \right) &= \bigcup_{i=1}^{n} (A \cap B_i)
        \end{aligned}
    \]
}
\pf{}{
    Bonzo, la dimostri per esercizio  
}
% \end{document}
